<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr" /><updated>2017-11-14T00:54:09+01:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Réfléchir</title><subtitle>Ce site s'adresse à tous et a pour but de susciter la réflexion, autant par l'analyse des actualités que par la découverte des sciences et des sciences humaines.</subtitle><entry><title type="html">Lois de l’été 2017</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017/" rel="alternate" type="text/html" title="Lois de l'été 2017" /><published>2017-10-31T00:00:00+01:00</published><updated>2017-10-31T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/illus_assemblees_parl.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceci est le premier article d’une série visant à présenter toutes les lois votées sous la XVe législature (donc pendant le quinquennat d’Emmanuel Macron). Dans cet article sont présentées les lois votées pendant la session extraordinaire (convoquée par le Président de la République Emmanuel Macron) qui a eu lieu en juillet, août et septembre 2017 (on parle de session extraordinaire parce qu’en temps normal les parlementaires ne votent des lois qu’entre octobre et juin, pendant la session ordinaire).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seuls des projets de loi ont été votés (les projets de loi sont proposés par le Premier ministre alors que les propositions de loi sont proposées par un parlementaire (député ou sénateur)).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre parenthèses sont indiquées les dates auxquelles la loi a été votée au Sénat et à l’Assemblée nationale (il y a plusieurs dates pour chaque chambre (Assemblée nationale et Sénat) lorsqu’il y a eu plusieurs votes de la loi, suite à des modifications par les chambres) et la date de parution au Journal officiel (JO) (une loi n’entre en application que le lendemain de sa publication au JO, ou plus tard si précisé).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sources de cet article sont cette &lt;a href=&quot;http://www2.assemblee-nationale.fr/documents/liste/%28type%29/ta&quot;&gt;page de l’Assemblée Nationale&lt;/a&gt; et cette &lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/leg/index.html&quot;&gt;page du Sénat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neuf lois ont été votées pendant la session extraordinaire de 2017 (dont trois pour lesquelles les procédures de vote avaient débuté sous la XIVe législature et une pour laquelle la procédure de vote s’est terminée pendant la session ordinaire 2017-2018). Une de ces lois est une habilitation à prendre des mesures par ordonnances et une autre est une ratification d’ordonnances (une ordonnance est un règlement rédigé par le gouvernement qui peut devenir une loi ; le Parlement autorise le gouvernement à rédiger des ordonnances grâce à une loi d’habilitation ; les ordonnances paraissent au JO et ont valeur de règlement, puis de loi si elles sont validées par une loi de ratification au Parlement).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-prorogeant-lapplication-de-la-loi-n55-385-du-3-avril-1955-relative-à-létat-durgence-sénat-4-juillet-assemblée-6-juillet-jo-12-juillet&quot;&gt;Loi prorogeant l’application de la loi n°55-385 du 3 avril 1955 relative à l’état d’urgence (Sénat 4 juillet, Assemblée 6 juillet, JO 12 juillet).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’état d’urgence est prorogé, c’est-à-dire prolongé, jusqu’au 1er novembre 2017.
C’est la sixième fois que l’état d’urgence est prorogé (il a commencé le 14 novembre 2015 à la suite des attentats de Paris du 13 novembre 2015).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-dhabilitation-à-prendre-par-ordonnances-les-mesures-pour-le-renforcement-du-dialogue-social-assemblée-13-juillet-et-1er-août-sénat-27-juillet-et-2-août-jo-16-septembre&quot;&gt;Loi d’habilitation à prendre par ordonnances les mesures pour le renforcement du dialogue social (Assemblée 13 juillet et 1er août, Sénat 27 juillet et 2 août, JO 16 septembre).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le Parlement autorise le Gouvernement à modifier le Code du travail par des ordonnances (publiées au JO du 23 septembre). Un article sur ce site présentera ces ordonnances.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-renforçant-la-sécurité-intérieure-et-la-lutte-contre-le-terrorisme-sénat-18-juillet-et-18-octobre-assemblée-3-et-11-octobre-jo-31-octobre&quot;&gt;Loi renforçant la sécurité intérieure et la lutte contre le terrorisme (Sénat 18 juillet et 18 octobre, Assemblée 3 et 11 octobre, JO 31 octobre).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette loi crée les « périmètres de protection » : le représentant de l’Etat dans le département (à Paris c’est le préfet de police) peut instaurer, pour une durée d’au plus un mois (renouvelable), un périmètre de protection autour d’un lieu qui pourrait faire l’objet d’un attentat, à cause notamment de l’ « ampleur de sa fréquentation » (s’il y a beaucoup de gens qui y vont), à l’intérieur duquel il peut réglementer l’accès et la circulation et faire procéder des agents publics à des fouilles de bagages et palpations (par une personne de même sexe et avec l’accord des gens, qui seront reconduits à l’extérieur du périmètre de protection en cas de désaccord).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le représentant de l’Etat dans le département peut également demander la fermeture, pour au plus six mois, d’un lieu de culte dans lequel « les propos qui sont tenus, les idées ou théories qui sont diffusées ou les activités qui se déroulent provoquent à la violence, à la haine ou à la discrimination, provoquent à la commission d’actes de terrorisme ou font l’apologie de tels actes ». Si le lieu de culte n’est pas fermé, la personne responsable peut avoir une peine de six mois d’emprisonnement et de 7500€ d’amende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le ministre de l’intérieur peut imposer à une personne qui est suspectée d’adhérer « à des thèses incitant à la commission d’actes de terrorisme » de « ne pas se déplacer à l’extérieur d’un périmètre géographique déterminé, qui ne peut être inférieur au territoire de la commune », de « se présenter périodiquement aux services de police ou aux unités de gendarmerie, dans la limite d’une fois par jour » et « déclarer son lieu d’habitation et tout changement de lieu d’habitation » pour une durée d’au plus trois mois renouvelable une fois, ou plus s’il y a des « éléments nouveaux ou complémentaires » (mais sans excéder un an). Le ministre de l’intérieur peut proposer à la personne suspectée de la placer sous surveillance électronique mobile à la place de l’obligation de se présenter quotidiennement aux services de police (et la personne suspectée peut refuser). Si la personne suspectée accepte, le périmètre géographique imposé « ne peut être inférieur au territoire du département » (et non plus seulement de la commune). Il peut de plus imposer à la personne suspectée de ne plus avoir de contact avec des personnes (qu’il lui désigne explicitement) « dont il existe des raisons sérieuses de penser que leur comportement constitue une menace pour la sécurité publique » (avec les mêmes durées maximales). Si la personne suspectée ne respecte pas ces obligations, elle peut avoir une peine de trois ans d’emprisonnement et de 45000€ d’amende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le juge des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Paris peut, à la demande du représentant de l’Etat dans le département, autoriser la visite d’un lieu et la saisie des documents, objets et données qui s’y trouvent, « aux seules fins de prévenir la commission d’actes de terrorisme », sauf si le lieu en question est « affecté à l’exercice d’un mandat parlementaire ou à l’activité professionnelle des avocats, des magistrats ou des journalistes » ou est le domicile de l’une de ces personnes. On peut se demander pourquoi il est précisé que les visites et saisies ne peuvent pas concerner les pouvoirs législatifs, judiciaires et médiatiques si elles ne sont effectuées qu’« aux seules fins de prévenir la commission d’actes de terrorisme ». Une réponse possible est que les législateurs ont peur que le pouvoir exécutif utilise cette loi à d’autres fins que la prévention d’actes de terrorisme (c’est-à-dire comme outil de répression et pas seulement comme outil de sauvegarde de la sécurité intérieure) et décident de protéger les autres pouvoirs, à défaut de tous les citoyens, de cette répression possible. La visite a lieu en présence de l’occupant des lieux ou de son représentant ou, si c’est impossible, en présence de deux témoins qui ne sont pas placés sous l’autorité des agents chargés de la visite. La personne suspectée peut être retenue au plus quatre heures afin de fournir des renseignements concernant les objets, documents et données saisis (elle a le droit de garder le silence). Les données saisies le sont par copie si possible, par saisie du support matériel sinon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Parlement est informé des mesures prises dans le cadre de ce qui a été décrit plus haut. Ces mesures ne peuvent d’ailleurs être prises que jusqu’au 31 décembre 2020 (à moins que le Parlement les prolonge).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette loi élargit la possibilité pour les services de renseignement de « procéder à l’interception et à l’exploitation des communications électroniques empruntant exclusivement la voie hertzienne et n’impliquant pas l’intervention d’un opérateur de communications électroniques », « aux seules fins de la défense et de la promotion des intérêts fondamentaux de la Nation ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette loi permet, pour une durée maximale de douze heures consécutives dans un même lieu, de faire des contrôles d’identité (non systématiques) dans un rayon maximal de dix kilomètres autour d’un port ou d’un aéroport désigné « en raison de l’importance de [sa] fréquentation et de [sa] vulnérabilité ». Si une autoroute commence dans la zone désignée, les contrôles d’identité peuvent avoir lieu jusqu’au premier péage, même s’il est situé à plus de dix kilomètres du port ou de l’aéroport.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-pour-la-confiance-dans-la-vie-politique-sénat-12-juillet-et-2-août-assemblée-28-juillet-et-3-août-jo-16-septembre&quot;&gt;Loi pour la confiance dans la vie politique (Sénat 12 juillet et 2 août, Assemblée 28 juillet et 3 août, JO 16 septembre).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La peine complémentaire d’inéligibilité (pendant au plus 5 ans pour un délit et au plus 10 ans pour un crime) devient quasi systématique pour tout crime et pour les délits mentionnés dans cette loi (par exemple des actes violents qui entraînent une mutilation ou une infirmité permanente, agression sexuelle, harcèlement, discrimination, escroquerie, abus de confiance, recel, blanchiment).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est désormais interdit à un membre du Gouvernement d’avoir son conjoint, partenaire lié par un pacte civil de solidarité, ou concubin, les parents ou enfants de celui-ci ou ses propres parents ou enfants dans son cabinet. De même pour un parlementaire et ses collaborateurs parlementaires, et pour une autorité territoriale et son cabinet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un poste de médiateur du crédit aux candidats et aux partis politiques est créé : le rôle du médiateur du crédit est de favoriser les prêts par des établissements de crédit ou des sociétés de financement aux candidats et partis politiques qui ont besoin d’argent pour mener leur campagne électorale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Gouvernement est autorisé à prendre par ordonnance les mesures permettant d’assurer le financement des campagnes électorales des candidats et partis politiques (par exemple par un mécanisme spécifique de financement).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-organique-pour-la-confiance-dans-la-vie-politique-sénat-13-juillet-et-4-août-assemblée-28-juillet-3-août-et-9-août-jo-16-septembre&quot;&gt;Loi organique pour la confiance dans la vie politique (Sénat 13 juillet et 4 août, Assemblée 28 juillet, 3 août et 9 août, JO 16 septembre).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une loi organique est une loi qui modifie l’organisation des pouvoirs publics ; elle a plus de contraintes pour devenir une loi (par exemple le Conseil constitutionnel doit la désigner comme étant conforme à la Constitution pour qu’elle soit promulguée et publiée au JO).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les députés sont désormais restreints dans les fonctions de conseil qu’ils peuvent exercer (par exemple ils ne peuvent pas commencer à exercer une nouvelle fonction de conseil) et dans le contrôle de sociétés de conseil, et ne peuvent pas représenter d’intérêts (ils ne peuvent pas avoir pour rôle d’influencer les décisions publiques afin de privilégier les intérêts d’une société par exemple).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n’y a plus de réserve parlementaire ni de réserve ministérielle (qui permettaient au Parlement et au Gouvernement de subventionner des collectivités territoriales mais étaient considérées comme des formes de clientélisme par le nouveau Gouvernement).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-de-règlement-du-budget-et-dapprobation-des-comptes-de-lannée-2016-assemblée-18-juillet-sénat-20-juillet-jo-1er-août&quot;&gt;Loi de règlement du budget et d’approbation des comptes de l’année 2016 (Assemblée 18 juillet, Sénat 20 juillet, JO 1er août).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C’est l’occasion pour le Parlement de constater quelles ont été les dépenses de l’Etat et leur écart par rapport à ce qui était prévu par la loi de finances initiale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous êtes intéressés par les recettes et dépenses de l’Etat, allez voir &lt;a href=&quot;http://www2.assemblee-nationale.fr/documents/notice/15/ta/ta0003/index/ta&quot;&gt;cette loi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-ratifiant-lordonnance-n-2016-1360-du-13-octobre-2016-modifiant-la-partie-législative-du-code-des-juridictions-financières-assemblée-16-février-xive-législature-et-2-août-sénat-6-juillet-jo-9-août&quot;&gt;Loi ratifiant l’ordonnance n° 2016-1360 du 13 octobre 2016 modifiant la partie législative du code des juridictions financières (Assemblée 16 février (XIVe législature) et 2 août, Sénat 6 juillet, JO 9 août).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voir ce &lt;a href=&quot;http://emploi.lemondedudroit.fr/organisation-judiciaire-profession-avocat/224447-code-des-juridictions-financieres-adoption-en-2eme-lecture-a-lan.pdf&quot;&gt;lien&lt;/a&gt; pour des explications.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-autorisant-lapprobation-de-laccord-entre-le-gouvernement-de-la-république-française-et-le-gouvernement-de-la-république-algérienne-démocratique-et-populaire-relatif-aux-échanges-de-jeunes-actifs-sénat-16-février-xive-législature-assemblée-2-août-jo-10-août&quot;&gt;Loi autorisant l’approbation de l’accord entre le Gouvernement de la République française et le Gouvernement de la République algérienne démocratique et populaire relatif aux échanges de jeunes actifs (Sénat 16 février (XIVe législature), Assemblée 2 août, JO 10 août).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voir ce &lt;a href=&quot;http://www.gouvernement.fr/conseil-des-ministres/2016-10-26/accord-entre-la-france-et-l-algerie-relatif-aux-echanges-de-&quot;&gt;lien&lt;/a&gt; pour des explications.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-autorisant-la-ratification-du-protocole-additionnel-à-la-convention-du-conseil-de-leurope-pour-la-prévention-du-terrorisme-sénat-16-février-xive-législature-assemblée-2-août-jo-10-août&quot;&gt;Loi autorisant la ratification du protocole additionnel à la convention du Conseil de l’Europe pour la prévention du terrorisme (Sénat 16 février (XIVe législature), Assemblée 2 août, JO 10 août).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voir le &lt;a href=&quot;https://rm.coe.int/168047c5eb&quot;&gt;protocole&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Le théâtre de Shaw</title><link href="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw/" rel="alternate" type="text/html" title="Le théâtre de Shaw" /><published>2017-08-24T00:00:00+02:00</published><updated>2017-08-24T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Lu_et_approuv.png&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;George Bernard Shaw (1856-1950), connu comme Bernard Shaw, est un dramaturge irlandais considéré par beaucoup comme le second meilleur dramaturge anglophone (après William Shakespeare) (voir notamment la citation du Oxford Encyclopedia of Theatre and Performance sur la &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/George_Bernard_Shaw&quot;&gt;page Wikipedia&lt;/a&gt; consultée le 31 juillet 2017). Shaw reçut le Prix Nobel de littérature en 1925.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les pièces et les préfaces de Shaw provoquent la réflexion en remettant en question les « évidences » de son époque (souvent encore d’actualité).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les pièces de Shaw que j’ai particulièrement aimées sont Heartbreak House, Man and Superman, Pygmalion et Androcles and the Lion.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;heartbreak-house&quot;&gt;Heartbreak House&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Heartbreak House (1917, traduit La Maison des cœurs brisés) dépeint la société britannique du début du XXe siècle d’une manière à la fois comique et tragique (comique car les personnages ne se comportent pas comme ils le devraient (ou plutôt comme la société leur dicte de se comporter) et tragique car sur le seuil de la Première guerre mondiale).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;man-and-superman&quot;&gt;Man and Superman&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Man and Superman (1902, traduit Homme et surhomme) est une comédie à portée philosophique (tout à fait accessible) dont les personnages principaux sont John Tanner, auteur (fictif) du « Revolutionist’s Handbook and Pocket Companion » (qui suit la pièce), et Ann Whitefield qui souhaite l’épouser, qui deviennent un moment respectivement Don Juan et Ana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## Pygmalion ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pygmalion (1912, traduit Pygmalion) met en scène Henry Higgins (alter ego de Pygmalion), un professeur de phonétique qui fait le pari d’apprendre à Eliza Doolittle (alter ego de Galatée) à parler correctement anglais. Il faut savoir qu’au Royaume-Uni il existe des dizaines (voire des centaines) de façons de parler anglais, et surtout de prononcer l’anglais, qui dépendent de la classe sociale et de l’endroit où la personne est née et a grandi. Eliza est une vendeuse de fleurs à la sauvette qui voudrait devenir fleuriste ; un obstacle majeur est le fait qu’elle parle anglais comme une vendeuse à la sauvette et que sa clientèle potentielle fuirait en s’apercevant qu’elle a grimpé l’échelle sociale pour être fleuriste (le Royaume-Uni du début du XXe siècle était très hiérarchisé). Henry Higgins promet de lui apprendre à parler anglais comme une duchesse et veut essayer de la faire passer pour une duchesse à une réception quelques mois plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## Androcles and the Lion ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Androcles and the Lion (1912, traduit Androclès et le Lion) met en scène des chrétiens sous l’Empire romain qui sont menés aux arènes pour être jetés au lion ou combattre des gladiateurs. L’un de ces chrétiens est Androclès, un homme qui sympathise avec les animaux et a enlevé une épine de la patte d’un lion. Lavinia, une autre de ces chrétiens, discute avec le Capitaine romain de leurs religions respectives et de ce qu’elles représentent : ce ne sont pas les dieux romains qui la gênent, mais le fait que les Romains ne croient pas vraiment à ces dieux mais les utilisent pour légitimer leur oppression des autres, leur cruauté et leur avidité. Ainsi dans cette pièce Shaw n’oppose pas la religion chrétienne à la religion romaine antique, mais plutôt ceux qui ont la foi à ceux qui utilisent une religion de manière politique pour opprimer les autres (et Shaw vise ici la plupart des chrétiens qui lui sont contemporains, ce qui est explicité dans la préface).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;lu et approuvé&quot;, &quot;sciences humaines&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Article introductif</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-article-introductif/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Article introductif" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-article-introductif</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-article-introductif/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2017-03-18t105333z_1912742804_rc1acb0a48b0_rtrmadp_3_france-election-candidates_2.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cet article introductif présente les différentes parties des articles sur les candidats.
Pour des raisons de lisibilité, les articles sur Dupont-Aignan, Fillon, Hamon, Le Pen, Macron, et Mélenchon ont été scindés en trois chacun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La découpe a lieu comme suit :&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-contexte-mesures-économiques-mesures-sociales-et-fiscales-unité-sociale&quot;&gt;(1) Contexte, Mesures économiques, Mesures sociales et fiscales, Unité sociale.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-mesures-écologiques-santé-enseignement-supérieur-et-recherche-justice-relations-internationales-immigration&quot;&gt;(2) Mesures écologiques, Santé, Enseignement supérieur et Recherche, Justice, Relations internationales, Immigration.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-mesures-institutionnelles-culture-education-outre-mer-sécurité-intérieure-comparaison-avec-les-autres-candidats&quot;&gt;(3) Mesures institutionnelles, Culture, Education, Outre-Mer, Sécurité intérieure, Comparaison avec les autres candidats.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Loin d’être une question de favoritisme de la part des auteurs, la longueur des articles est uniquement relative à la longueur du programme original du candidat. Si certaines questions ne sont pas éclaircies à la lecture de l’article, le lecteur est invité à se rendre sur le(s) lien(s) où le programme du candidat est disponible (précisé dans l’article). Les candidats approfondissent souvent leur programme au fur et à mesure de la campagne (même dans les dernières semaines).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la suite de l’article, par ‘candidat’ on désigne l’un des onze candidats à la présidentielle, sans présomption de genre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les articles sont présentés ainsi :&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie vise à présenter le candidat, en particulier ses diplômes, les postes qu’il/elle a occupés, les affaires judiciaires ou les controverses dans lesquelles il/elle a été impliqué(e), et les réformes qu’il a faites ou sa position sur certains débats récents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## I) Mesures économiques ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie fait référence aux mesures touchant les entreprises, la croissance du pays, son attractivité et/ou sa compétitivité.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;II) Mesures sociales et fiscales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie regroupe les mesures sociales autres que celles concernant la santé, l’éducation, la recherche, la culture ou l’unité sociale (voir parties consacrées) ainsi que les mesures fiscales, qui ont aussi un aspect social puisque les choix fiscaux de l’Etat réduisent plus ou moins les inégalités (par exemple, la TVA est la même pour tous alors que les impôts dépendent du revenu ou du patrimoine, certains impôts comme l’ISF visent particulièrement les plus riches afin de redistribuer les richesses, etc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## III) Unité sociale ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie introduit principalement les mesures qui ont pour but de renforcer l’unité sociale, en luttant par exemple sur le sujet des discriminations, ou en définissant et privilégiant une “identité nationale”. La question de la laïcité et celle de la Gestation Pour Autrui (GPA), par exemple, sont également évoquées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## IV) Mesures écologiques ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie présente les mesures portant sur la production et la consommation d’énergie, le réchauffement climatique, la question de la sécurité des infrastructures nucléaires, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-santé&quot;&gt;V) Santé&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie introduit les mesures portant sur la gestion des hôpitaux, du personnel médical, des remboursements de soins médicaux, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## VI) Recherche ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie présente les mesures portant sur la recherche (industrielle ou publique), et l’enseignement supérieur : gestion des admissions dans le supérieur, gestion des facultés et universités…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vii-justice&quot;&gt;VII) Justice&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie fait état des mesures portant sur la magistrature, le code pénal, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;viii-relations-internationales&quot;&gt;VIII) Relations internationales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie expose les mesures liées à l’Union Européenne, à la place de la France dans le monde politique actuel et aux problématiques mondiales actuelles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## IX) Immigration ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie expose les mesures concernant la gestion des immigrés sur le sol français et des “pull factors” (les raisons qui poussent les immigrés à venir en France plutôt que dans un autre pays). Pour les mesures concernant les “push factors” (les raisons qui poussent les immigrés à quitter leur pays), voir la partie Relations internationales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## X) Mesures institutionnelles ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie présente les mesures liées au fonctionnement de la démocratie : 6ème République, Parlement, Sénat… et également les mesures portant sur la gestion de la fonction publique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## XI) Culture ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie expose les mesures liées à la culture : promotion de l’art par exemple, sauvegarde ou création de musées, place de la culture sur le marché mondial, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie s’attache à décrire les mesures portant sur l’école élémentaire, le collège et le lycée, ainsi que sur les professeurs y exerçant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## XIII) Outre-Mer ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie présente les mesures spécifiques aux DROM-COM (départements-régions et collectivités d’Outre-Mer).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie porte sur les mesures concernant les forces de l’ordre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## Comparaison avec les autres candidats ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie permet de souligner des points de convergence et des points de divergence entre le programme du candidat et ceux des autres candidats.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Philippe Poutou</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-philippe-poutou/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Philippe Poutou" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-philippe-poutou</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-philippe-poutou/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/16.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le programme de Philippe Poutou est disponible &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-03/ProgrammePOUTOU-2017_WEB_0.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;, et est résumé sur cette &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-01/4PAGES-Campagne-web.pdf&quot;&gt;page&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Philippe Poutou est le candidat à l’élection présidentielle de 2017 issu du Nouveau Parti anticapitaliste. Il est ouvrier et responsable syndical de la CGT. Il a été candidat à l’élection présidentielle en 2012 et en 2017 (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Philippe_Poutou&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où il serait impliqué n’est connue de l’auteur à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Philippe Poutou, disponible &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-03/ProgrammePOUTOU-2017_WEB_0.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-01/4PAGES-Campagne-web.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; vus à la date du 2 avril 2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mesures-économiques&quot;&gt;I) Mesures économiques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le programme économique de Poutou est révolutionnaire : il propose la réquisition des entreprises qui licencient et des entreprises des « secteurs clés », ce qui engendrerait probablement un conflit entre plusieurs grandes multinationales et l’Etat français.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-linterdiction-des-licenciements-et-des-suppressions-de-postes-nous-refusons-que-les-entreprises-puissent-encore-licencier-ou-supprimer-des-sites-que-ce-soit-pour-augmenter-leurs-profits-ou-pour-les-maintenir-celles-qui-détruisent-des-emplois-doivent-être-réquisitionnées-et-mises-sous-le-contrôle-des-salariées-&quot;&gt;« L’interdiction des licenciements et des suppressions de postes. Nous refusons que les entreprises puissent encore licencier ou supprimer des sites, que ce soit pour augmenter leurs profits ou pour les maintenir. Celles qui détruisent des emplois doivent être réquisitionnées et mises sous le contrôle des salariéEs. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-réquisition-sans-indemnité-ni-rachat-pour-lappropriation-sociale-des-secteurs-clés-de-léconomie-sous-le-contrôle-des-travailleures-et-de-la-population-les-banques-seront-fusionnées-pour-constituer-un-monopole-public-du-crédit-mettant-ainsi-un-coup-darrêt-à-la-spéculation-et-nous-permettant-dorienter-les-richesses-et-linvestissement-vers-les-projets-socialement-utiles-les-grandes-entreprises-de-lénergie-du-transport-de-la-communication-et-les-secteurs-clés-de-lindustrie-pharmaceutique-pour-une-réelle-gratuité-des-soins-par-exemple-seront-réquisitionnées-&quot;&gt;« La réquisition, sans indemnité ni rachat, pour l’appropriation sociale des secteurs clés de l’économie sous le contrôle des travailleurEs et de la population. Les banques seront fusionnées pour constituer un monopole public du crédit, mettant ainsi un coup d’arrêt à la spéculation et nous permettant d’orienter les richesses et l’investissement vers les projets socialement utiles. Les grandes entreprises de l’énergie, du transport, de la communication et les secteurs clés de l’industrie (pharmaceutique, pour une réelle gratuité des soins, par exemple) seront réquisitionnées. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-passage-aux-32-heures-sur-quatre-jours-sans-perte-de-salaire-avec-les-embauches-correspondantes-et-aux-30-heures-pour-les-travaux-pénibles-&quot;&gt;« Le passage aux 32 heures sur quatre jours sans perte de salaire, avec les embauches correspondantes, et aux 30 heures pour les travaux pénibles. »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Poutou parle d’« embauches correspondantes » parce que si le nombre d’heures qui doivent être faites est le même mais que chaque personne travaille moins d’heures, alors il faut plus de travailleurs.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-smic-à-1-700-euros-net-tout-de-suite-et-une-augmentation-de-tous-les-salaires-de-300-euros--aujourdhui-le-smic-salaire-minimum-interprofessionnel-de-croissance-est-à-1-153-euros-net-par-mois&quot;&gt;« Le SMIC à 1 700 euros net tout de suite, et une augmentation de tous les salaires de 300 euros. » Aujourd’hui le SMIC (salaire minimum interprofessionnel de croissance) est à 1 153 euros net par mois&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.journaldunet.com/management/salaire-cadres/1071810-smic/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-un-cdi-un-emploi-statutaire-pour-toutes-et-tous-&quot;&gt;« Un CDI, un emploi statutaire pour toutes et tous. »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Un CDI est un contrat à durée indéterminée. Un statutaire est un fonctionnaire, par opposition à un contractuel, qui peut aussi travailler pour la fonction publique, mais a un contrat de travail individuel.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-création-dun-million-demplois-dans-les-services-publics-&quot;&gt;« La création d’un million d’emplois dans les services publics. »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La répartition de ces emplois entre les différents services publics n’est pas précisée.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;II) Mesures sociales et fiscales&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;poutou-propose--des-retraites-correspondant-aux-meilleurs-salaires-permettant-à-chacune-de-cesser-le-travail-après-375-annuités-à-60-ans-maximum-55-ans-pour-les-travaux-pénibles-&quot;&gt;Poutou propose « des retraites correspondant aux meilleurs salaires, permettant à chacunE de cesser le travail après 37,5 annuités, à 60 ans maximum (55 ans pour les travaux pénibles). »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les annuités sont les années de cotisation.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-construction-de-200-000-logements-sociaux-par-an-&quot;&gt;« La construction de 200 000 logements sociaux par an. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-généraliser-la-gratuité-des-transports-publics-retisser-un-réseau-de-transport-public-performant-dans-les-zones-rurales-décloisonner-les-quartiers-pauvres-des-villes-&quot;&gt;« Généraliser la gratuité des transports publics, retisser un réseau de transport public performant dans les zones rurales, décloisonner les quartiers pauvres des villes. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-les-premiers-kwh-indispensables-doivent-être-rendus-gratuits--afin-déviter-la--précarité-énergétique-&quot;&gt;« Les premiers kWh indispensables doivent être rendus gratuits » afin d’éviter la « précarité énergétique ».&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-service-de-leau-doit-devenir-un-service-public-et-les-premiers-mètres-cubes-deau-indispensables-doivent-être-gratuits-&quot;&gt;« Le service de l’eau doit devenir un service public, et les premiers mètres cubes d’eau indispensables doivent être gratuits. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-des-allocations-familiales-assurant-dès-la-première-naissance-la-possibilité-délever-dignement-ses-enfants-&quot;&gt;« Des allocations familiales assurant, dès la première naissance, la possibilité d’élever dignement ses enfants »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pas de montant précisé.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-légalisation-du-cannabis-&quot;&gt;« Légalisation du cannabis »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-contre-la-misère-et-la-précarité-des-jeunes--un-pré-salaire-dautonomie-financé-par-les-cotisations-patronales--linterdiction-des-contrats-précaires-et-des-stages-obligatoires-non-rémunérés--pour-les-jeunes-en-apprentissage-pas-de-salaire-en-dessous-du-smic-et-des-vacances-comme-les-jeunes-scolarisés--de-véritables-services-publics-de-la-santé-dans-les-universités-avec-accès-gratuit-à-la-contraception-et-livg-&quot;&gt;« Contre la misère et la précarité des jeunes : un pré-salaire d’autonomie financé par les cotisations patronales ; l’interdiction des contrats précaires et des stages obligatoires non rémunérés ; pour les jeunes en apprentissage, pas de salaire en dessous du SMIC et des vacances comme les jeunes scolarisés ; de véritables services publics de la santé dans les universités avec accès gratuit à la contraception et l’IVG. »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii-unité-sociale&quot;&gt;III) Unité sociale&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abrogation-des-lois-anti-voile-au-lycée-&quot;&gt;« Abrogation des lois anti-voile au lycée »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Afin de ne pas stigmatiser les élèves musulmanes.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lavortement-et-la-contraception-libres-gratuits-et-accessibles-des-centres-ivg-et-des-maternités-partout-sur-le-territoire-pour-répondre-aux-besoins-lallongement-du-délai-légal-de-livg-à-24-semaines-&quot;&gt;« L’avortement et la contraception libres, gratuits et accessibles, des centres IVG et des maternités partout sur le territoire pour répondre aux besoins, l’allongement du délai légal de l’IVG à 24 semaines »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-légalité-des-salaires--entre-femmes-et-hommes&quot;&gt;« L’égalité des salaires » entre femmes et hommes.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-voulons-les-mêmes-droits-pour-toutes-et-tous-femmes-et-hommes-homos-et-hétéros-notamment-la-procréation-médicalement-assistée-pma-pour-toutes-une-filiation-directe-pour-les-couples-de-même-sexe-la-fin-des-stérilisations-forcées-le-changement-détat-civil-sur-simple-demande-larrêt-des-mutilations-des-personnes-intersexuées-des-moyens-financiers-contre-les-lgbtiphobies-&quot;&gt;« Nous voulons les mêmes droits pour toutes et tous, femmes et hommes, homos et hétéros, notamment la Procréation Médicalement Assistée (PMA) pour toutes, une filiation directe pour les couples de même sexe, la fin des stérilisations forcées, le changement d’état civil sur simple demande, l’arrêt des mutilations des personnes intersexuées, des moyens financiers contre les LGBTIphobies. »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;LGBTI : sigle désignant la communauté Lesbiennes, Gays, Bisexuels, Trans et personnes Intersexuées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suite à la loi « Justice du XXIe siècle » votée en octobre 2016, les personnes trans peuvent changer de sexe sur leur carte d’identité si elles apportent suffisamment de preuves montrant qu’elles sont perçues comme étant du sexe opposé par leur entourage ou qu’elles se sont publiquement déclarées du sexe opposé à un tribunal de grande instance. Poutou propose que le changement d’état civil puisse être fait « sur simple demande », sans avoir à passer par un tribunal (&lt;a href=&quot;http://www.europe1.fr/societe/changement-detat-civil-pour-les-transsexuels-une-vraie-avancee-2871946&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). [3]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;pour-les-personnes-souffrant-dun-handicap-poutou-propose--le-respect-des-quotas-dobligation-demploi-de-6--le-maintien-dans-lemploi-des-salariées-du-secteur-ordinaire-se-retrouvant-en-invalidité---pas-de-salaire-ou-de-revenu-en-dessous-de-1-700-euros-net--la--gratuité-de-tous-les-frais-de-santé-et-dappareillage--et-le--droit-effectif-à-léducation-et-à-la-scolarisation-avec-les-structures-et-les-accompagnantes-avs-titularisées-nécessaires-&quot;&gt;Pour les personnes souffrant d’un handicap, Poutou propose « le respect des quotas d’obligation d’emploi de 6 %, le maintien dans l’emploi des salariéEs du secteur ordinaire se retrouvant en invalidité », « pas de salaire ou de revenu en dessous de 1 700 euros net », la « gratuité de tous les frais de santé et d’appareillage » et le « droit effectif à l’éducation et à la scolarisation, avec les structures et les accompagnantEs (AVS), titulariséEs, nécessaires ».&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv-mesures-écologiques&quot;&gt;IV) Mesures écologiques&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-proposons-un-plan-pour-aboutir-à-100--dénergies-renouvelables-en-2050-qui-combine-arrêt-du-nucléaire-arrêt-de-la-construction-de-lepr-à-flamanville-fermeture-immédiate-de-tous-les-réacteurs-de-plus-de-trente-ans-abandon-des-projets-denfouissement-des-déchets-radioactifs-de-haute-activité-et-sortie-des-énergies-fossiles--avec--reconversion-des-travailleures-des-secteurs-du-gaz-du-pétrole-du-nucléaire--dans-le-domaine-des-énergies-renouvelables&quot;&gt;« Nous proposons un plan pour aboutir à 100 % d’énergies renouvelables en 2050, qui combine arrêt du nucléaire, arrêt de la construction de l’EPR à Flamanville, fermeture immédiate de tous les réacteurs de plus de trente ans, abandon des projets d’enfouissement des déchets radioactifs de haute activité et sortie des énergies fossiles » avec « reconversion des travailleurEs des secteurs du gaz, du pétrole, du nucléaire » dans le domaine des énergies renouvelables.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A Flammanville est construite une centrale nucléaire sujette à controverse vis-à-vis de sa sécurité (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/economie/article/2014/11/19/epr-de-flamanville-les-quatre-maledictions-d-un-chantier-controverse_4526032_3234.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-il-faut-sen-prendre-aux-capitalistes-de-lagrochimie-en-interdisant-les-intrants-chimiques-engrais-pesticides-herbicides-fongicides-de-la-distribution-en-construisant-des-circuits-courts-&quot;&gt;« Il faut s’en prendre aux capitalistes de l’agrochimie en interdisant les intrants chimiques (engrais, pesticides, herbicides, fongicides…), de la distribution en construisant des circuits courts »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Un “circuit court” est la vente directe du produit du producteur au consommateur, ou avec le moins d’intermédiaires possibles. Les problèmes rencontrés actuellement, notamment dans le secteur de l’agriculture, sont, premièrement, le grand nombre d’intermédiaires entre la production et la consommation, qui, en prenant à chaque fois une marge sur le prix du produit, augmentent considérablement le prix final de sa vente, et deuxièmement la multiplication des déchets (ajout d’emballage, de produits chimiques, etc.) Voir un &lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/var/storage/rapports-publics/114000012.pdf&quot;&gt;rapport public&lt;/a&gt; sur le prix et les marges dans le secteur de la viande bovine.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-il-est-possible-de-mettre-en-oeuvre-la-reconversion-de-lagriculture-en-tout-biologique-sur-10-ans-avec-des-emplois-nombreux-et-correctement-rémunérés-pour-un-autre-mode-de-gestion-du-foncier-coopératif-traitant-la-terre-comme-un-bien-commun-&quot;&gt;« Il est possible de mettre en oeuvre la reconversion de l’agriculture en tout biologique sur 10 ans avec des emplois nombreux et correctement rémunérés, pour un autre mode de gestion du foncier, coopératif, traitant la terre comme un bien commun »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-santé&quot;&gt;V) Santé&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-gratuité-des-soins-de-santé-et-des-médicaments-prescrits-et-utiles-&quot;&gt;« Gratuité des soins de santé et des médicaments prescrits et utiles »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-tiers-payant-intégral-évitant-toute-avance-de-frais-&quot;&gt;« Le tiers payant intégral évitant toute avance de frais »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-indemnités-journalières-à-hauteur-de-100-du-salaire-&quot;&gt;« Indemnités journalières à hauteur de 100% du salaire »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;On perçoit les indemnités journalières lorsqu’on est en arrêt maladie ; elles sont aujourd’hui à hauteur de 50% du salaire (&lt;a href=&quot;http://www.ameli.fr/assures/droits-et-demarches/par-situation-medicale/vous-etes-en-arret-de-travail-pour-maladie/salarie-vos-indemnites-journalieres.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-il-faut-en-finir-avec-laustérité-budgétaire-à-lhôpital-créer-120-000-emplois-pour-maintenir-des-établissements-de-proximité-comprenant-au-moins-un-service-durgence-une-maternité-et-un-service-de-chirurgie-&quot;&gt;« Il faut en finir avec l’austérité budgétaire à l’hôpital, créer 120 000 emplois pour maintenir des établissements de proximité, comprenant au moins un service d’urgence, une maternité et un service de chirurgie »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-interdiction-de-tout-dépassement-dhonoraires-&quot;&gt;« Interdiction de tout dépassement d’honoraires »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’Assurance maladie fixe des tarifs conventionnels qu’aujourd’hui les professionnels de santé ne sont pas tous obligés de respecter : si un soin ou une intervention coûte plus cher que le tarif conventionnel fixé par l’Assurance maladie, c’est un dépassement d’honoraires.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vi-enseignement-supérieur-et-recherche&quot;&gt;VI) Enseignement supérieur et Recherche&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-une-université-gratuite-et-sans-sélection-&quot;&gt;« Une université gratuite et sans sélection »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abrogation-des-lois-lru-et-fioraso--et--des-budgets-adaptés-aux-besoins-réels-&quot;&gt;« Abrogation des lois LRU et Fioraso » et « des budgets adaptés aux besoins réels »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La loi LRU (loi relative aux libertés et responsabilités des universités, aussi appelée loi Pécresse), adoptée en 2007 sous le gouvernement Fillon, a permis aux universités de devenir « autonomes », notamment en gérant chacune son budget alors qu’avant c’était l’Etat qui s’en occupait. Le problème majeur est que l’Etat n’a pas donné assez d’argent aux universités, et puisque c’est l’Etat qui fixe les frais d’inscription et les salaires des enseignants, les universités ne contrôlent véritablement ni leurs rentrées d’argent ni leurs dépenses mais sont seules face au risque de faillite, alors qu’avant la promulgation de cette loi l’Etat était le garant de l’existence des universités (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/societe/2013/12/22/autonomie-ces-universites-a-la-rue-a-cause-de-la-loi-lru_968473&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_aux_libert%C3%A9s_et_responsabilit%C3%A9s_des_universit%C3%A9s&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La loi Fioraso (loi relative à l’enseignement supérieur et à la recherche), adoptée en 2013 sous le gouvernement Ayrault, a fait polémique sur deux points : les regroupements d’universités forcés, jugés contre-productifs, et les cursus en langue étrangère, jugés affaiblir le rayonnement de la langue française (&lt;a href=&quot;http://www.letudiant.fr/educpros/actualite/loi-sur-l-enseignement-superieur-et-la-recherche-les-points-essentiels-de-la-reforme-fioraso.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_%C3%A0_l%27enseignement_sup%C3%A9rieur_et_%C3%A0_la_recherch&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vii-justice&quot;&gt;VII) Justice&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-amnistie-des-manifestantes-inculpées-&quot;&gt;« Amnistie des manifestantEs inculpéEs »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;viii-relations-internationales&quot;&gt;VIII) Relations internationales&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-rejet-de-tous-les-traités-de-libre-échange-dont-ceux-de-lunion-européenne-&quot;&gt;« Le rejet de tous les traités de libre-échange, dont ceux de l’Union européenne »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Poutou fait en particulier référence au CETA (traité de libre-échange avec le Canada), et au TAFTA (traité de libre-échange avec les Etats-Unis), qui pourraient menacer, d’après leurs détracteurs, le secteur agricole (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/economie/le-scan-eco/explicateur/2017/01/21/29004-20170121ARTFIG00140-ceta-ce-qu-il-faut-savoir-sur-ce-traite-de-libre-echange-negocie-entre-l-ue-et-le-canada.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) ou les services publics (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2015/10/13/si-vous-n-avez-rien-suivi-au-tafta-le-grand-traite-qui-effraie_4788413_4355770.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) par exemple, en les exposant à une forte concurrence.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-exigeons-larrêt-des-bombardements-au-moyen-orient-&quot;&gt;« Nous exigeons l’arrêt des bombardements au Moyen-Orient »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-revendiquons-la-fin-des-exportations-darmes-françaises-ainsi-que-le-retrait-immédiat-de-toutes-les-troupes-françaises-intervenant-à-létranger-&quot;&gt;« Nous revendiquons la fin des exportations d’armes françaises, ainsi que le retrait immédiat de toutes les troupes françaises intervenant à l’étranger »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;ix-immigration&quot;&gt;IX) Immigration&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-régularisation-de-tous-les-sans-papiers-&quot;&gt;« La régularisation de tous les sans-papiers »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-voulons-la-liberté-de-circulation-et-dinstallation-une-citoyenneté-de-résidence-cest-à-dire-légalité-des-droits-complète-dès-que-quelquun-arrive-sur-le-territoire-&quot;&gt;« Nous voulons la liberté de circulation et d’installation, une citoyenneté de résidence, c’est-à-dire l’égalité des droits complète dès que quelqu’un arrive sur le territoire »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il y aurait alors probablement une forte hausse de la population de la France, et Philippe Poutou ne précise pas comment il adapterait les services publics et les infrastructures (logement, …) à cette évolution.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-mesures-institutionnelles&quot;&gt;X) Mesures institutionnelles&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-suppression-de-la-présidence-de-la-république---suppression-du-sénat---proportionnelle-intégrale-droit-de-vote-à-toutes-les-élections-pour-les-résidentes-étrangeres-interdiction-du-cumul-des-mandats-et-de-plus-de-deux-mandats-consécutifs-dans-la-même-fonction-indemnité-correspondant-au-salaire-moyen-dun-ouvrier--et--pour-mettre-en-œuvre-tout-cela-une-exigence-démocratique-élémentaire-est-de-mettre-à-bas-la-constitution-de-la-ve-république-&quot;&gt;« Suppression de la présidence de la République », « suppression du Sénat », « proportionnelle intégrale, droit de vote à toutes les élections pour les résidentEs étrangerEs, interdiction du cumul des mandats et de plus de deux mandats consécutifs dans la même fonction, indemnité correspondant au salaire moyen d’un ouvrier » et « pour mettre en œuvre tout cela, une exigence démocratique élémentaire est de mettre à bas la Constitution de la Ve République »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Philippe Poutou ne précise pas l’organisation du nouveau gouvernement de la “VIème République”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xi-culture&quot;&gt;XI) Culture&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-un-véritable-service-public-de-linformation-et-de-la-culture-doit-être-mis-en-place--et--laccès-aux-œuvres-comme-laccès-à-la-formation-artistique-et-aux-pratiques-créatives-doivent-être-garantis-pour-toutes--nous-revendiquons-la-liberté-complète-de-diffusion-la-rémunération-des-professionnels-doit-être-pensée-hors-de-la-privatisation-de-la-culture-et-pour-la-liberté-daccès-&quot;&gt;« Un véritable service public de l’information et de la Culture doit être mis en place » et « l’accès aux œuvres comme l’accès à la formation artistique et aux pratiques créatives doivent être garantis pour touTEs […] Nous revendiquons la liberté complète de diffusion. La rémunération des professionnels doit être pensée hors de la privatisation de la Culture, et pour la liberté d’accès »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il n’est pas précisé quel serait le nouveau système permettant de rémunérer les artistes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-une-école-gratuite-où-apprentissages-techniques-manuels-et-intellectuels-sont-pensés-en-complémentarité-et-non-comme-un-outil-de-tri-social-&quot;&gt;« Une école gratuite où apprentissages techniques, manuels et intellectuels sont pensés en complémentarité et non comme un outil de tri social »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-labrogation-des-réformes-des-rythmes-scolaires-et-du-collège-&quot;&gt;« L’abrogation des réformes des rythmes scolaires et du collège »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La réforme des rythmes scolaires est un décret de janvier 2013 (ministre de l’Education nationale Vincent Peillon, gouvernement Ayrault) qui a notamment fait passer l’école primaire de la semaine de quatre jours à la semaine de quatre jours et demi (avec le mercredi matin en plus), pour le même nombre d’heures dans une semaine, afin d’« alléger la journée de classe » et « de programmer les enseignements à des moments où la faculté de concentration des élèves est la plus grande » (&lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/cid66696/la-reforme-des-rythmes-a-l-ecole-primaire.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9forme_des_rythmes_scolaires&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réforme du collège est composée de la loi de 2013 d’orientation et de programmation pour la refondation de l’Ecole et du décret et de l’arrêté de 2015 qui définissent les grands principes de la réforme du collège (ministre de l’Education nationale Najat Vallaud-Belkacem, gouvernement Valls). Voir &lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/pid32484/college-2016-tout-savoir-sur-reforme.html&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; pour les détails de la réforme.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-pas-plus-de-20-élèves-par-classe-dans-les-lycées-&quot;&gt;« Pas plus de 20 [élèves] par classe dans les lycées »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## XIII) Outre-Mer ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-levée-immédiate-de-létat-durgence-&quot;&gt;« La levée immédiate de l’état d’urgence »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes en état d’urgence depuis le 13 novembre 2015 ; plus de 4400 perquisitions et plus de 720 assignations à résidence ont été ordonnées depuis cette date (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89tat_d%27urgence_en_France#Menace_terroriste_.282015-2017.29&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). Entre autres, les manifestations écologistes avant la COP21 ont été interdites du fait de l’état d’urgence (&lt;a href=&quot;http://www.arretsurimages.net/breves/2016-10-23/Etat-d-urgence-COP-21-l-aveu-de-Hollande-que-personne-n-a-releve-id20245&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). Amnesty International a dénoncé ces atteintes à la liberté d’expression. (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2016/02/04/etat-d-urgence-amnesty-international-denonce-une-serie-de-violations-des-droits-humains_4858891_1653578.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-dissolution-des-brigades-anti-criminalité-bac-&quot;&gt;« La dissolution des Brigades anti criminalité (BAC) »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Selon Didier Fassin, professeur de sciences sociales ayant mené une enquête sur les BAC, « pratiquement tous les désordres urbains qu’a connus la France depuis vingt ans se sont produits à la suite d’interactions violentes entre des jeunes des cités et des policiers de ces unités » des BAC (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/societe/article/2012/10/12/les-bac-une-police-d-exception_1774511_3224.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-linterdiction-de-tous-les-armements-offensifs-flash-ball-taser-grenades-de-désencerclement-et--le-désarmement-de-la-police-française--cest-à-dire-bannir--lusage-des-armes-à-feu-par-la-police-&quot;&gt;« L’interdiction de tous les armements offensifs (Flash-Ball, Taser, grenades de désencerclement) et « le désarmement de la police française », c’est-à-dire bannir « l’usage des armes à feu par la police »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le 28 avril 2016, un étudiant rennais perd un œil suite à un tir de LBD40 (analogue du Flash-Ball) par les forces de l’ordre dans le cadre d’une manifestation contre la Loi Travail (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/france/2016/04/29/loi-travail-un-manifestant-eborgne-par-un-tir-de-flash-ball-a-rennes_1449427&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 19 juillet 2016, Adama Traoré (24 ans) meurt après interpellation par les forces de l’ordre (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Violence_polici%C3%A8re&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). [21]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 15 septembre 2016 à Paris, Laurent Theron (46 ans) perd un œil après avoir reçu une grenade lacrymogène dans l’oeil dans le cadre d’une manifestation contre la Loi Travail (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2016/09/16/mobilisation-contre-la-loi-travail-un-manifestant-a-perdu-un-il-a-paris_4999098_1653578.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 2 février 2017, Théo (22 ans) a été victime de violences policières et notamment d’un coup de matraque à l’intérieur de l’anus qui, s’il a été intentionnel, peut être condamné comme viol (&lt;a href=&quot;http://www.rtl.fr/actu/societe-faits-divers/aulnay-sous-bois-nouvel-element-dans-l-enquete-sur-les-accusations-de-viol-7787076945&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 26 mars 2017, Shaoyao Liu (56 ans) est tué au cours d’une intervention de police chez lui (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/03/31/01016-20170331ARTFIG00395-a-paris-la-communaute-chinoise-demande-justice-apres-la-mort-de-shaoyo-liu.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces cas peuvent motiver cette mesure de Poutou.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comparaison-avec-les-autres-candidats&quot;&gt;Comparaison avec les autres candidats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme Mélenchon, Poutou est pour la dissolution des BAC et le désarmement de la police.
Comme Arthaud, Mélenchon, Hamon, Le Pen, et Cheminade, Poutou est pour l’abrogation de la Loi Travail, aussi appelée loi El Khomri.
Comme Arthaud, Poutou est pour l’ouverture des frontières, pour la liberté de circulation et d’installation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image vient de lemonde.fr.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (troisième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-troisieme-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (troisième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-troisieme-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-troisieme-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/NDA_en_2014.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Nicolas Dupont-Aignan est disponible &lt;a href=&quot;http://www.nda-2017.fr/projet&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## X) Mesures institutionnelles ##&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;exiger-pour-tout-candidat-à-un-mandat-électif-un-casier-judiciaire-vierge&quot;&gt;“Exiger pour tout candidat à un mandat électif un casier judiciaire vierge”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;prendre-en-compte-le-vote-blanc-dans-les-résultats-des-élections-pour-respecter-le-sentiment-populaire--sil-est-majoritaire-le-scrutin-est-reporté-et-les-candidats-battus-ne-peuvent-pas-se-représenter&quot;&gt;“Prendre en compte le vote blanc dans les résultats des élections pour respecter le sentiment populaire : s’il est majoritaire, le scrutin est reporté et les candidats battus ne peuvent pas se représenter”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan ne précise pas quels sont les “candidats battus”.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;supprimer-le-cumul-des-rémunérations-pour-les-élus--un-salaire-pour-un-mandat-aucun-autre-avantage&quot;&gt;“Supprimer le cumul des rémunérations pour les élus : un salaire pour un mandat, aucun autre avantage”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;diminuer-le-nombre-de-parlementaires-dau-moins-13&quot;&gt;“Diminuer le nombre de parlementaires d’au moins 1/3”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Passer de 577 à 400 députés. Passer de 348 à 200 sénateurs. Réduire le nombre de députés européens”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;créer-un-référendum-dinitiative-populaire-dès-lors-quun-projet-est-soutenu-par-500-000-inscrits-sur-les-listes-électorales&quot;&gt;“Créer un référendum d’initiative populaire dès lors qu’un projet est soutenu par 500 000 inscrits sur les listes électorales”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le principe du référendum d’initiative populaire est de proposer une question en référendum aux Français lorsqu’elle est soutenue par au moins 500 000 électeurs (par pétition, par exemple).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;revenir-au-septennat-pour-le-mandat-présidentiel&quot;&gt;“Revenir au septennat” pour le mandat présidentiel&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## XI) Culture ##&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;consacrer-1-du-budget-de-la-nation-à-la-culture&quot;&gt;“Consacrer 1% du budget de la nation à la culture”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui le budget du ministère de la Culture est de 1,1% du budget de la nation (mais il était plus bas quand le programme de Dupont-Aignan a été rédigé) (&lt;a href=&quot;http://www.culturecommunication.gouv.fr/Actualites/Projet-de-loi-de-finances-2017-de-la-culture&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;réaliser-linventaire-des-richesses-patrimoniales-du-pays-ne-faisant-pas-lobjet-dun-classement--monument-historique--afin-quelles-soient-intégrées-dans-les-plans-durbanisme-et-préservées&quot;&gt;“Réaliser l’inventaire des richesses patrimoniales du pays ne faisant pas l’objet d’un classement « Monument historique » afin qu’elles soient intégrées dans les plans d’urbanisme et préservées”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;rétablir-les-crédits-dentretien-et-de-restauration-du-patrimoine-amputés-ces-dernières-années-et-consacrer-400-m-d-par-an-contre-380-m-en-2012-328-m-en-2015-et-326-m-en-2016-afin-de-mettre-fin-à-la-dégradation-des-monuments-et-objets-dart&quot;&gt;“Rétablir les crédits d’entretien et de restauration du patrimoine amputés ces dernières années et consacrer 400 M d’€ par an (contre 380 M€ en 2012, 328 M€ en 2015 et 326 M€ en 2016) afin de mettre fin à la dégradation des monuments et objets d’art”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;offrir-un--ticket-découverte-culturelle--par-an-à-tous-les-français-à-partir-de-16-ans-le-ticket-donnera-droit-à-2-options-à-choisir-parmi-un-billet-de-cinéma-art-et-essai-une-place-de-théâtre-une-exposition-un-concert-et-une-visite-dun-monument-historique&quot;&gt;“Offrir un « ticket découverte culturelle » par an à tous les Français à partir de 16 ans. Le ticket donnera droit à 2 options à choisir parmi un billet de cinéma Art et essai, une place de théâtre, une exposition, un concert et une visite d’un monument historique”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;instaurer-la-gratuité-des-musées-le-dimanche-pour-les-français-et-les-résidents-en-france&quot;&gt;“Instaurer la gratuité des musées le dimanche pour les Français et les résidents en France”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;abroger-la-loi-hadopi-et-assurer-une-juste-rémunération-des-auteurs-grâce-au-mécanisme-dune-licence-globale-prélevée-sous-la-forme-dune-contribution-forfaitaire-mensuelle-sur-chaque-abonnement-internet-et-redistribuée-au-prorata-des-audiences-respectives&quot;&gt;“Abroger la loi Hadopi et assurer une juste rémunération des auteurs grâce au mécanisme d’une licence globale, prélevée sous la forme d’une contribution forfaitaire mensuelle sur chaque abonnement Internet, et redistribuée au prorata des audiences respectives”&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;faire-du-harcèlement-scolaire-une-grande-cause--exclure-les-élèves-coupables-de-harcèlement-et-supprimer-les-allocations-familiales-de-leurs-parents&quot;&gt;“Faire du harcèlement scolaire une grande cause : exclure les élèves coupables de harcèlement et supprimer les allocations familiales de leurs parents”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Cela peut pénaliser les frères et soeurs de la famille concernée…&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;conditionner-le-versement-des-allocations-familiales-à-lassiduité-scolaire-et-sensibiliser-les-familles-aux-obligations-de-leur-enfant-en-milieu-scolaire-lors-dune-réunion-ou-entretien-de-rentrée-à-laquelle-un-représentant-légal-sera-tenu-dassister&quot;&gt;“Conditionner le versement des allocations familiales à l’assiduité scolaire et sensibiliser les familles aux obligations de leur enfant en milieu scolaire lors d’une réunion ou entretien de rentrée à laquelle un représentant légal sera tenu d’assister”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;réintroduire-lapprentissage-de-la-marseillaise-et-des-symboles-de-la-république-dans-les-écoles-et-les-collèges--organiser-une-fois-par-an-une-cérémonie-de-lever-du-drapeau-dans-chaque-établissement-en-présence-de-tous-les-personnels&quot;&gt;“Réintroduire l’apprentissage de la Marseillaise et des symboles de la République dans les écoles et les collèges : organiser une fois par an une cérémonie de lever du drapeau dans chaque établissement en présence de tous les personnels”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;supprimer-définitivement-lenseignement-des-langues-et-des-cultures-dorigine-elco-qui-va-à-lencontre-de-lassimilation-des-enfants-à-la-nation&quot;&gt;“Supprimer définitivement l’enseignement des langues et des cultures d’origine (ELCO) qui va à l’encontre de l’assimilation des enfants à la nation”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La suppression des ELCO pourrait pousser plusieurs parents à inscrire leurs enfants dans des écoles privées où ceux-ci pourraient aussi apprendre la langue maternelle de leurs parents, et ainsi contribuer à renforcer le communautarisme en limitant les rapports avec les enfants d’autres origines.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;créer-au-lycée-un-véritable-enseignement-de-linformatique-dispensé-par-des-professionnels-comme-le-recommande-lacadémie-des-sciences&quot;&gt;“Créer au lycée un véritable enseignement de l’informatique dispensé par des professionnels comme le recommande l’Académie des sciences”&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiii-outre-mer&quot;&gt;XIII) Outre-Mer&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;augmenter-dans-les-programmes-scolaires-la-part-des-enseignements-consacrés-à-lhistoire-et-à-la-géographie-des-départements-et-des-collectivités-doutre-mer&quot;&gt;“Augmenter dans les programmes scolaires la part des enseignements consacrés à l’histoire et à la géographie des départements et des collectivités d’Outre-mer”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;améliorer-la-continuité-territoriale-en-divisant-par-deux-le-prix-des-billets-davion-et-plus-largement-le-coût-du-transport-entre-loutre-mer-et-lhexagone-dans-les-deux-sens-et-pour-tous&quot;&gt;“Améliorer la continuité territoriale en divisant par deux le prix des billets d’avion et plus largement le coût du transport entre l’Outre-mer et l’Hexagone, dans les deux sens et pour tous”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il n’est pas précisé comment cette baisse des prix sera mise en pratique.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;remplacer-loctroi-de-mer-par-la-tva-pour-les-produits-importés-de-lhexagone-et-de-lunion-européenne-ne-concurrençant-pas-la-production-locale-pour-stimuler-la-concurrence-et-faire-baisser-les-prix&quot;&gt;“Remplacer l’octroi de mer par la TVA pour les produits importés de l’Hexagone et de l’Union européenne ne concurrençant pas la production locale, pour stimuler la concurrence et faire baisser les prix”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’octroi de mer est un droit de douane payé lors de la livraison de produits dans les régions d’Outre-Mer suivantes : Guyane, Guadeloupe, Martinique, Mayotte et la Réunion. (&lt;a href=&quot;http://www.douane.gouv.fr/articles/a11711-fiscalite-douaniere-dans-les-departements-d-outre-mer&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;concentrer-et-renforcer-la-défiscalisation-pour-les-investissements-réalisés-outre-mer-dans-les-secteurs-davenir-ou-moteurs-en-matière-de-développement-économique-et-de-création-demplois&quot;&gt;“Concentrer et renforcer la défiscalisation pour les investissements réalisés outre-mer dans les secteurs d’avenir ou moteurs en matière de développement économique et de création d’emplois”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les DOM-TOM sont les départements les plus touchés par le chômage : “En effet, le taux de chômage moyen dans tous les départements d’Outre-Mer s’élève à 25,4 %” au deuxième trimestre 2012 contre 9,8% en France métropolitaine à la même période.(&lt;a href=&quot;http://www.emploiparlonsnet.pole-emploi.org/conjoncture-marche-du-travail/vivre-le-chomage-en-outre-mer&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;renforcer-le-contrôle-aux-frontières-notamment-en-guyane-et-à-mayotte-en-vue-daméliorer-la-lutte-contre-limmigration-illégale-et-les-trafics-de-stupéfiants&quot;&gt;“Renforcer le contrôle aux frontières, notamment en Guyane et à Mayotte, en vue d’améliorer la lutte contre l’immigration illégale et les trafics de stupéfiants”&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;recruter-30-000-représentants-des-forces-de-lordre-et-10-000-personnels-administratifs-investissement-de-2-md-d-par-an&quot;&gt;“Recruter 30 000 représentants des forces de l’ordre et 10 000 personnels administratifs (investissement de 2 Md d’€ par an)”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;maintenir-la-dissuasion-nucléaire-à-un-haut-niveau-de-performance&quot;&gt;“Maintenir la dissuasion nucléaire à un haut niveau de performance”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;Élever-le-budget-de-la-défense-à-2-du-pib-15-à-lheure-actuelle&quot;&gt;Élever “le budget de la Défense à 2% du PIB (1,5% à l’heure actuelle)”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;recruter-50-000-soldats-sur-la-durée-du-quinquennat&quot;&gt;“Recruter 50 000 soldats sur la durée du quinquennat”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;doubler-le-budget-du-ministère-de-la-défense-consacré-à-la-recherche-800-millions-d-en-2016&quot;&gt;“Doubler le budget du ministère de la Défense consacré à la recherche (800 millions d’€ en 2016)”&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;comparaison&quot;&gt;Comparaison&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme Marine Le Pen et François Asselineau, Nicolas Dupont-Aignan serait pour une sortie de l’Union Européenne (à moins que celle-ci n’accepte ses revendications sur l’espace Schengen par exemple, que François Fillon veut aussi modifier).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan partage beaucoup d’idées avec François Fillon sur la justice : abaissement de la majorité pénale à 16 ans, durcissement des mesures proposées par la loi Taubira, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image est de Laurence de Terline et vient de cette &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/deboutlarepublique/14063254555/in/set-72157644411945451&quot;&gt;page&lt;/a&gt; et est sous &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&quot;&gt;licence&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (première partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (première partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/NDA_en_2014.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-troisieme-partie/&quot;&gt;troisième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Nicolas Dupont-Aignan est disponible &lt;a href=&quot;http://www.nda-2017.fr/themes/nda/file/projet-nda-20170324.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan est le candidat à la présidence de la République Française pour 2017 issu du parti “Debout la France” (DLF). Il est administrateur civil&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Dupont-Aignan&quot;&gt;source&lt;/a&gt;, et titulaire&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Dupont-Aignan&quot;&gt;source&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;d’un diplôme de l’Institut d’études politiques de Paris (1982);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;d’un DESS de gestion de l’entreprise et marché financier (Université Paris-Dauphine);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;d’un diplôme de l’ENA (ENA).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il a été affecté aux postes suivants durant sa carrière politique : &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Dupont-Aignan&quot;&gt;source&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Maire de Yerres (25 juin 1995-présent);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Député de la 8e circonscription de l’Essonne (12 juin 1997-présent);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Président de la communauté d’agglomération du Val d’Yerres (22 mars 2002-31 décembre 2015);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Président de la communauté d’agglomération Val d’Yerres Val de Seine (9 mars 2016-présent);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les évènements notables de sa carrière politique&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Dupont-Aignan&quot;&gt;source&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Il a été par deux fois conseiller technique, la première fois de 1993 à 1994 pour François Bayrou, alors ministre de l’Éducation nationale; la seconde fois pour l’emploi, l’écologie urbaine et le bruit, de 1994 à 1995, pour Michel Barnier, alors ministre de l’Environnement;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Il a été choisi pour participer à des séminaires de la French-American Foundation (association dont le but est de renforcer les liens entre la France et les Etats-Unis) en 2001;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Il se prononce contre la privatisation de Gaz de France &lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/economie/article/2007/12/20/le-gouvernement-publie-le-decret-de-privatisation-de-gaz-de-france_991884_3234.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où il serait impliqué n’est connue à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Nicolas Dupont-Aignan, disponible sur le site nda-2017.net et vu à la date du 30/03/2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mesures-économiques&quot;&gt;I) Mesures économiques&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;agriculture&quot;&gt;AGRICULTURE&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;instaurer-une-exception-agricole-à-lomc-et-dans-tous-les-accords-commerciaux-sur-le-modèle-de-lexception-culturelle&quot;&gt;“Instaurer une exception agricole à l’OMC et dans tous les accords commerciaux” sur le modèle de l’exception culturelle.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;But : L’agriculture doit “[…] assurer la sécurité alimentaire des populations, garantir la sécurité sanitaire des aliments, valoriser les territoires.”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;refuser-les-traités-transatlantiques&quot;&gt;“Refuser les traités transatlantiques”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan fait probablement référence aux traités CETA avec le Canada et TAFTA avec les Etats-Unis.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;privilégier-les-circuits-courts-dans-le-domaine-agricole&quot;&gt;“Privilégier les circuits courts dans le domaine agricole”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;But : “[…] faire baisser les prix pour les consommateurs tout en augmentant les marges des producteurs.”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;alléger-les-charges--et-les-cotisations-sociales-des-agriculteurs&quot;&gt;“Alléger les charges […] et les cotisations sociales” des agriculteurs&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les exploitants agricoles sont soumis à un certain nombre de charges, dont certaines communes aux autres professions (&lt;a href=&quot;https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23787&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). La diminution des charges pour les agriculteurs permettrait d’encourager la création et/ou le maintien des exploitations agricoles par rapport aux exploitations étrangères.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gestion-des-entreprises-en-france&quot;&gt;GESTION DES ENTREPRISES EN FRANCE&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;utiliser-les-20-milliards-deuros-des-dispositifs-existants-cice-pacte-de-responsabilité-vers-des-baisses-de-charges-patronales-en-direction-des-entreprises&quot;&gt;Utiliser “les 20 milliards d’euros des dispositifs existants (CICE, pacte de responsabilité) vers des baisses de charges patronales en direction des entreprises&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;But : Encourager l’emploi français et augmenter la compétitivité des entreprises.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;exonérer-de-charges-pendant-5-ans-le-recrutement-en-cdi-dun-chômeur-de-longue-durée-coût-estimé--3-milliards-d&quot;&gt;“Exonérer de charges pendant 5 ans le recrutement en CDI d’un chômeur de longue durée (Coût estimé : 3 milliards d’€).”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le coût semble raisonnable par rapport aux dépenses du ministère du Travail (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_de_janvier_1973_sur_la_Banque_de_France#Abrogation&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;parvenir-à-légalité-femmeshommes-au-travail-en-cinq-ans&quot;&gt;“Parvenir à l’égalité Femmes/Hommes au travail en cinq ans”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Alléger les cotisations pour les entreprises respectant l’égalité salariale, puis instaurer progressivement un malus contre les mauvaises pratiques.”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;réserver-50-de-la-commande-publique-aux-pme-françaises&quot;&gt;“[Réserver] 50% de la commande publique [aux PME françaises]”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;baisser-de-moitié-le-taux-de-limpôt-sur-les-sociétés-is-pour-les-bénéfices-réinvestis-sur-le-sol-français-coût-estimé--5-milliards-d&quot;&gt;“Baisser de moitié le taux de l’Impôt sur les Sociétés (IS) pour les bénéfices réinvestis sur le sol français (coût estimé : 5 milliards d’€).”&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;dette-publique&quot;&gt;DETTE PUBLIQUE&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;abroger-la-loi-de-1973-sur-la-finance-pour-emprunter-directement-auprès-de-la-banque-de-france-la-france-pourra-directement-emprunter-auprès-de-la-banque-de-france-sans-passer-par-les-marchés-financiers&quot;&gt;“Abroger la loi de 1973 sur la finance pour emprunter directement auprès de la Banque de France. La France pourra directement emprunter auprès de la Banque de France, sans passer par les marchés financiers.”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’emprunt auprès de la Banque de France permet d’emprunter sans taux d’intérêts, contrairement à ce qui se passe avec les banques privées. Cependant cette loi n’est pas dans la réglementation française (la loi de 1973 a été abrogée par la loi de 1993(&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_de_janvier_1973_sur_la_Banque_de_France#Abrogation&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)), mais est présente dans le traité de Lisbonne, donc c’est une loi européenne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;I) Mesures sociales et fiscales&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;fisc&quot;&gt;FISC&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;permettre-aux-contribuables-de-déduire-sans-limite-dans-leur-déclaration-isf-la-résidence-principale-sera-exclue-du-calcul-de-lisf-leurs-investissements-dans-par-exemple-des-entreprises-avec-un-chiffre-daffaires-annuel-de-moins-de-100-millions-d-dont-les-capitaux-sont-aux-23-français-et-dont-le-total-dheures-de-main-dœuvre-nécessaires-à-la-production-est-réalisé-pour-au-moins-23-sur-le-territoire-français&quot;&gt;“Permettre aux contribuables de déduire sans limite dans leur déclaration ISF (la résidence principale sera exclue du calcul de l’ISF), leurs investissements dans [par exemple] [des] entreprises avec un [chiffre d’affaires annuel] de moins de 100 millions d’€ dont les capitaux sont aux 2/3 français et dont le total d’heures de main d’œuvre nécessaires à la production est réalisé pour au moins 2/3 sur le territoire français.”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;tous-les-dépôts-dans-les-banques-seront-garantis--jusquà-500-000--par-personne-et-il-sera-interdit-aux-banques-de-les-ponctionner-pour-apurer-leurs-pertes&quot;&gt;“Tous les dépôts dans les banques seront garantis […] (jusqu’à 500 000 € par personne) et il sera interdit aux banques de les ponctionner pour apurer leurs pertes.”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui les dépôts sont garantis jusqu’à 100 000 € par personne(&lt;a href=&quot;https://www.garantiedesdepots.fr/fr/garanties-du-fgdr/la-garantie-des-depots&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;baisser-limpôt-sur-le-revenu-de-10&quot;&gt;“Baisser l’impôt sur le revenu de 10%”&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;emploi&quot;&gt;EMPLOI&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;augmenter-les-salaires-nets-de-10-en-diminuant-les-charges-salariales-de-30-sur-la-durée-du-quinquennat&quot;&gt;“Augmenter les salaires nets de 10% en diminuant les charges salariales de 30% sur la durée du quinquennat.”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Les 40 milliards d’€ correspondants sont finançables par une lutte contre la fraude sociale (10 milliards) la fraude fiscale internationale (30 milliards). Pour mémoire, la seule fraude fiscale représente un coût de l’ordre de 60 à 80 milliards par an.”(&lt;a href=&quot;http://www.gouvernement.fr/action/la-lutte-contre-la-fraude-et-l-evasion-fiscale&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;payer-les-salaires-tous-les-15-jours-afin-de-réduire-les-découverts-des-français&quot;&gt;“Payer les salaires tous les 15 jours afin de réduire les découverts des Français.”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;abroger-les-dispositions-de-la-loi-sapin-2-concernant-lassurance-vie&quot;&gt;“Abroger les dispositions de la loi Sapin 2 concernant l’assurance-vie.”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “La loi Sapin 2 prévoit d’autoriser le Haut conseil de la stabilité financière à bloquer l’accès aux fonds placés en assurance-vie, par périodes de trois mois renouvelables indéfiniment. Cette loi prévoit également d’autoriser le Haut conseil à plafonner la rentabilité des contrats d’assurance-vie.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bloquer les fonds placés en assurance-vie permet aux banques de les utiliser, notamment en cas de crise financière. Techniquement, le détenteur de l’assurance-vie possède les fonds, mais il ne peut en disposer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-unité-sociale&quot;&gt;I) Unité sociale&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;inegalite-entre-regions&quot;&gt;INEGALITE ENTRE REGIONS&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;abroger-la-loi-notre-et-la-remplacer-par-une-vraie-loi-daménagement-du-territoire-&quot;&gt;“Abroger la loi NOTRe et la remplacer par une vraie loi d’aménagement du territoire “&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La loi NOTRe (Nouvelle Organisation Territoriale de la République) prévoit de supprimer environ 20 000 communes (en fusionnant des communes).(&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/visuel/2015/05/28/que-change-la-loi-notre-pour-les-collectivites-territoriales_4642897_4355770.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) Pour les détracteurs de cette loi, cette dernière réduirait par exemple l’accès aux services publics dans les zones les plus isolées. Mais Nicolas Dupont-Aignan ne précise pas comment qu’il compte aménager le territoire.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;etendre-laccès-au-très-haut-débit-et-la-couverture-des-téléphones-portables-à-toutes-les-zones-rurales-coût-total-estimé-à-25-milliards-d&quot;&gt;“Etendre l’accès au très haut débit et la couverture des téléphones portables à toutes les zones rurales (coût total estimé à 25 milliards d’€)”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan compte financer cette mesure en utilisant les fonds des “grands travaux inutiles” (sic).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;développer-les-services-publics-itinérants-dans-les-villages--agents-sécurité-sociale-pôle-emploi-postes-se-déplaceront-une-demi-journée-par-semaine-dans-les-mairies-de-certaines-communes-afin-dassurer-la-continuité-des-services-publics-sur-le-territoire&quot;&gt;“Développer les services publics itinérants dans les villages : agents (sécurité sociale, pôle emploi, postes…) se déplaceront une demi-journée par semaine dans les mairies de certaines communes afin d’assurer la continuité des services publics sur le territoire”&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;--naturalisation&quot;&gt;- NATURALISATION&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;durcir-les-conditions-daccès-à-la-naturalisation&quot;&gt;“Durcir les conditions d’accès à la naturalisation”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Exiger 10 ans de résidence habituelle en France (actuellement entre 0 et 5 ans)”. Obligatoire de se soumettre à un “service civique obligatoire de 3 mois (auquel participent également tous les jeunes Français)”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actuellement : “Un étranger majeur, résidant habituellement sur le sol français depuis au moins cinq ans, peut demander à être naturalisé. La décision est prise de façon discrétionnaire par l’administration qui peut refuser la naturalisation même si les conditions sont réunies. La durée de résidence peut être réduite à deux ans si le demandeur a accompli avec succès deux années d’études dans un établissement d’enseignement supérieur français ou s’il a rendu, ou peut rendre, “des services importants à la France”.”(&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/decouverte-institutions/citoyen/citoyennete/citoyen-france/comment-devient-on-citoyen-francais.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) Donc ce n’est pas vraiment “entre 0 et 5 ans”…&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;modifier-le-droit-du-sol&quot;&gt;Modifier le droit du sol&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Conditionner le droit du sol et demander, à sa majorité, au jeune né en France et y ayant résidé au moins 10 ans, de parents étrangers, d’en manifester la volonté sachant que la demande sera systématiquement rejetée en cas de casier judiciaire non vierge. En outre, le demandeur devra avoir effectué son service civique.”
“un enfant né en France d’un parent étranger lui-même né en France est français de naissance (“double droit du sol”). Pour l’enfant né en France de parents étrangers nés à l’étranger, la nationalité française lui revient automatiquement et de plein droit à sa majorité (“droit du sol simple différé”) s’il réside en France à cette date, et s’il a eu sa résidence habituelle en France pendant une période continue ou discontinue d’au moins 5 ans depuis l’âge de 11 ans. Avant sa majorité, il peut acquérir la nationalité sur demande de ses parents (entre 13 et 16 ans), ou sur demande personnelle (entre 16 et 18 ans), avec des conditions de durée de résidence en France.” (&lt;a href=&quot;http://www.vie-publique.fr/decouverte-institutions/citoyen/citoyennete/citoyen-france/comment-devient-on-citoyen-francais.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;--laicite&quot;&gt;- LAICITE&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;bannir-tous-les-signes-dappartenance-religieuse-dans-les-universités-comme-à-lecole-les-hôpitaux-refuser-toute-forme-daccommodation-en-outre-les-entreprises-pourront-inscrire-dans-leurs-règlements-intérieurs-une-interdiction-générale-et-absolue-de-porter-tout-signe-religieux&quot;&gt;“Bannir tous les signes d’appartenance religieuse dans les universités comme à l’Ecole, les hôpitaux refuser toute forme d’accommodation. En outre, les entreprises pourront inscrire dans leurs règlements intérieurs une interdiction générale et absolue de porter tout signe religieux.”&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;--identite-nationale&quot;&gt;- IDENTITE NATIONALE&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;supprimer-lenseignement-des-langues-et-cultures-dorigine-elco-en-primaire&quot;&gt;“Supprimer l’enseignement des langues et cultures d’origine (ELCO) en primaire”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;réintroduire-lapprentissage-de-la-marseillaise-et-des-symboles-de-la-république-dans-les-écoles-et-les-collèges&quot;&gt;“Réintroduire l’apprentissage de la Marseillaise et des symboles de la République dans les écoles et les collèges”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;organiser-une-fois-par-an-au-sein-de-chaque-établissement-scolaire-une-cérémonie-de-lever-de-drapeau&quot;&gt;“Organiser, une fois par an, au sein de chaque établissement scolaire, une cérémonie de lever de drapeau”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;instaurer-un-service-national-civique-et-militaire-de-trois-mois-mixte--au-cours-duquel-les-jeunes-auront-droit-à-un-passage-du-permis-de-conduire&quot;&gt;“Instaurer un service national civique et militaire de trois mois mixte […], au cours duquel les jeunes auront droit à un passage du permis de conduire”&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;violences-faites-aux-femmes&quot;&gt;VIOLENCES FAITES AUX FEMMES&lt;/h3&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-est-dommage-de-constater-que-la-section-ne-se-focalise-que-sur-les-femmes-alors-que-les-seniors-les-enfants-les-hommes-sont-aussi-victimes-de-violence&quot;&gt;Il est dommage de constater que la section ne se focalise que sur les femmes, alors que les seniors, les enfants, les hommes sont aussi victimes de violence.&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;créer-un-centre-dhébergement-durgence-par-intercommunalité-pour-répondre-à-la-détresse-des-femmes-victimes-de-violences&quot;&gt;“Créer un centre d’hébergement d’urgence (par intercommunalité) pour répondre à la détresse des femmes victimes de violences”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-création-dune-amende-spécifique-dissuasive-contre-le-harcèlement-notamment-de-rue-en-plus-des-peines-de-prison&quot;&gt;“[…] création d’une amende spécifique dissuasive [contre le harcèlement, notamment de rue] en plus des peines de prison”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;mettre-en-place-des-peines-planchers-dune-implacable-sévérité-envers-les-auteurs-de-violences--faites-aux-femmes&quot;&gt;“Mettre en place des peines planchers d’une implacable sévérité envers les auteurs de violences […] faites aux femmes”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “10 ans de prison envers ceux qui orchestrent les violences psychologiques imposées aux femmes telles que le mariage forcé ou la polygamie, 10 ans de prison pour les auteurs d’agressions sexuelles (dont l’excision) autres que le viol, 20 ans de prison pour les auteurs de viols”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;famille&quot;&gt;FAMILLE&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;augmenter-de-20-le-nombre-de-places-en-crèche-250-000-places---coût-estimé-15-milliards-d&quot;&gt;“Augmenter de 20% le nombre de places en crèche (250 000 places) […] : coût estimé 1,5 milliards d’€”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan ne précise pas l’origine des fonds.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-rétablir-le-plafond-du-quotient-familial-à-2-336-coût-estimé--1-milliard-dsource&quot;&gt;“[…] rétablir le plafond [du quotient familial] à 2 336€. Coût estimé : 1 milliard d’€”(&lt;a href=&quot;http://www.performance-publique.budget.gouv.fr/sites/performance_publique/files/farandole/ressources/2016/pap/html/DBGPGMPRESCREDPGM102.htm&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le quotient familial divise le revenu dun individu en un certain nombre de parts, selon sa situation familiale ou professionnelle. Chacune des parts permet de bénéficier d’une réduction d’impôt, qui pour la plupart des employés s’élève à au plus environ 1 500 euros (&lt;a href=&quot;https://www.caf.fr/vies-de-famille/changement-de-situation/changement-familial/le-quotient-familial-c-est-quoihttps://www.caf.fr/vies-de-famille/changement-de-situation/changement-familial/le-quotient-familial-c-est-quoi&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-linterdiction-pénale-de-la-gpa-gestation-pour-autrui&quot;&gt;“[…] renforcer l’interdiction pénale de la GPA (Gestation pour autrui)”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Abroger la circulaire Taubira sur la nationalité des enfants nés de GPA à l’étranger”. Autrement dit, les enfants issus d’une GPA faite à l’étranger par des couples français ne seront pas reconnus comme étant de nationalité française.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jeunes&quot;&gt;JEUNES&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;offrir-un-passage-du-permis-de-conduire-dans-le-cadre-dun-service-national&quot;&gt;“Offrir un passage du permis de conduire dans le cadre d’un service national”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;exonérer-de-cotisations-les-emplois-étudiants&quot;&gt;“Exonérer de cotisations les emplois étudiants”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;plafonner-les-frais-de-scolarité-et-multiplier-les-logements-étudiants&quot;&gt;“Plafonner les frais de scolarité et multiplier les logements étudiants”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’Etat décide déjà des frais de scolarité pour les facultés et universités. Nicolas Dupont-Aignan semble proposer de plafonner aussi les frais de scolarité pour les autres filières.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image est de Laurence de Terline et vient de cette &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/deboutlarepublique/14063254555/in/set-72157644411945451&quot;&gt;page&lt;/a&gt; et est sous &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&quot;&gt;licence&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (deuxième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (deuxième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/NDA_en_2014.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-troisieme-partie/&quot;&gt;troisième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Nicolas Dupont-Aignan est disponible &lt;a href=&quot;http://www.nda-2017.fr/themes/nda/file/projet-nda-20170324.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv-mesures-écologiques&quot;&gt;IV) Mesures écologiques&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;lancer-de-vastes-plans-déquipement-disolations-phonique-et-thermique&quot;&gt;“Lancer de vastes plans d’équipement d’isolations phonique et thermique”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;But : “[…] protéger les occupants du bruit et de faire baisser leur facture de chauffage”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;remplacer-les-10-millions-de-véhicules-les-plus-énergivores-en-10-ans-par-le-biais-dun-bonus-pour-lacquisition-dun-véhicule-consommant-moins-de-3l100-km-letat-investira-1-milliard-d-par-an-pour-cette-mesure-la-prime-ne-serait-pas-renouvelée-pour-une-nouvelle-acquisition&quot;&gt;“Remplacer les 10 millions de véhicules les plus énergivores en 10 ans, par le biais d’un bonus pour l’acquisition d’un véhicule consommant moins de 3l/100 km. L’Etat investira 1 milliard d’€ par an pour cette mesure. La prime ne serait pas renouvelée pour une nouvelle acquisition.”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le coût annoncé serait raisonnable par rapport au budget du ministère de l’Environnement en 2017 (&lt;a href=&quot;http://www.developpement-durable.gouv.fr/adoption-du-budget-2017-du-ministere-lenvironnement-lassemblee-nationale&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;accélérer-la-mise-en-place-de-bornes-de-recharge-rapide-pour-les-voitures-électriques&quot;&gt;“Accélérer la mise en place de bornes de recharge rapide pour les voitures électriques”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;But : “[…] établir un objectif d’une borne de recharge pour chacune des 11 000 stations-service d’ici à la fin du quinquennat”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;soutenir-la-filière-nucléaire-en-apportant-un-soutien-au-développement-de-lepr-en-dépit-des-mauvais-choix-effectués-par-le-passé-recherche-innovation-développement&quot;&gt;“Soutenir la filière nucléaire en apportant un soutien au développement de l’EPR en dépit des mauvais choix effectués par le passé (recherche, innovation, développement)”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;lutter-beaucoup-plus-fermement-contre-lobsolescence-programmée--mettre-enfin-en-place-des-contrôles-et-prendre-des-sanctions-allant-jusquà-linterdiction-du-produit-sur-le-sol-français&quot;&gt;“Lutter beaucoup plus fermement contre l’obsolescence programmée : mettre enfin en place des contrôles et prendre des sanctions allant jusqu’à l’interdiction du produit sur le sol français”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’obsolescence programmée est “une stratégie visant à réduire la durée de vie d’un produit pour augmenter son taux de remplacement et provoquer un nouvel achat prématurément”(&lt;a href=&quot;http://obsolescence-programmee.fr&quot;&gt;source&lt;/a&gt;), dans le but de vendre plus de produits plus rapidement.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;protection-animale&quot;&gt;PROTECTION ANIMALE&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;imposer-aux-abattoirs-des-cahiers-des-charges-draconiens-et-multiplier-les-inspections-surprises-afin-déradiquer-la-maltraitance-animale-dans-les-chaînes-de-production&quot;&gt;“Imposer aux abattoirs des cahiers des charges draconiens et multiplier les inspections surprises afin d’éradiquer la maltraitance animale dans les chaînes de production”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;interdire-la-viande-provenant-dabattoirs-qui-pratiquent-labattage-sans-étourdissement-dans-les-services-de-restauration-des-municipalités-françaises&quot;&gt;“Interdire la viande provenant d’abattoirs qui pratiquent l’abattage sans étourdissement dans les services de restauration des municipalités françaises”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan fait ici référence à la méthode d’abattage conforme aux exigences de l’Islam. Il propose par la suite de “[négocier] avec les cultes une solution respectueuse des traditions qui permette un abattage avec étourdissement”. En effet, “aujourd’hui, l’abattage sans étourdissement est interdit sauf pour l’abattage halal ou cacher, une dérogation existant afin de permettre le libre exercice du culte.” (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2016/03/29/01016-201603&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) et (&lt;a href=&quot;http://agriculture.gouv.fr/tout-savoir-sur-labattage-rituel&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) Cette dérogation relève de la réglementation européenne : “La réglementation actuelle rend obligatoire l’étourdissement des animaux destinés à la consommation humaine avant leur abattage. Cependant, le code rural et de la pêche maritime (article R. 214-70) comme le droit européen (règlement 1099/2009 du Conseil du 24 septembre 2009) prévoient une dérogation à cette obligation lorsque l’étourdissement n’est pas compatible avec les prescriptions rituelles relevant du libre exercice du culte.”(&lt;a href=&quot;http://agriculture.gouv.fr/tout-savoir-sur-labattage-rituel&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;installer-la-vidéosurveillance-dans-les-abattoirs&quot;&gt;“Installer la vidéosurveillance dans les abattoirs”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;interdire-la-cession-danimaux-sur-les-sites-dannonces-et-les-réseaux-sociaux-sans-identification-des-acheteurs-et-donneurs&quot;&gt;“Interdire la cession d’animaux sur les sites d’annonces et les réseaux sociaux sans identification des acheteurs et donneurs”&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-santé&quot;&gt;V) Santé&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;augmenter-le-numerus-clausus-de-médecins-d13-et-atteindre-10-000-praticiens-par-an-afin-de-retrouver-à-moyen-terme-un-nombre-de-médecins-diplômés-en-france-suffisants-sur-lensemble-du-territoire&quot;&gt;“Augmenter le numerus clausus de médecins d’1/3 et atteindre 10 000 praticiens par [an] afin de retrouver à moyen terme un nombre de médecins diplômés en France suffisants sur l’ensemble du territoire”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le numerus clausus est le nombre d’étudiants de première année de médecine (PACES) admis à l’issue du concours d’entrée à poursuivre en deuxième année. Il est habituellement fixé par les facultés de médecine.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;mettre-en-place-des-systèmes-dagrément-stricts-pour-les-médecins-étrangers-souhaitant-sinstaller-en-france-et-renforcer-les-contrôles-des-équivalences-pour-sassurer-des-compétences-des-praticiens&quot;&gt;“Mettre en place des systèmes d’agrément stricts pour les médecins étrangers souhaitant s’installer en France et renforcer les contrôles des équivalences pour s’assurer des compétences des praticiens”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;permettre-aux-médecins-sétablissant-dans-les-déserts-médicaux-de-toucher-plus-de-revenus-via-des-diminutions-de-cotisations-durssaf&quot;&gt;“Permettre aux médecins s’établissant dans les déserts médicaux de toucher plus de revenus (Via des diminutions de cotisations d’Urssaf)”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les “déserts médicaux” sont des zones souvent rurales et isolées privées d’accès rapide aux soins médicaux. Pour lutter contre ces inégalités dans le territoire français, Nicolas Dupont-Aignan propose de limiter les charges prélevées sur les médecins (il sous-entend visiblement les médecins exerçant en libéral, c’est-à-dire hors hôpital) pour l’emploi par exemple des secrétaires médicaux, des techniciens, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;remettre-de-lordre-dans-limplantation-des-maisons-de-santé-afin-de-sassurer-quelles-couvrent-correctement-le-territoire-et-ne-créent-pas-de-nouveaux-déséquilibres&quot;&gt;“Remettre de l’ordre dans l’implantation des maisons de santé afin de s’assurer qu’elles couvrent correctement le territoire et ne créent pas de nouveaux déséquilibres”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les maisons de santé sont des lieux de regroupement de médecins créés pour limiter l’étendue des déserts médicaux. Le regroupement de médecins permet en théorie d’amortir les charges de gestion des cabinets.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;rembourser-à-chaque-français-âgé-de-plus-de-40-ans-un-bilan-de-santé-régulier&quot;&gt;“Rembourser à chaque Français âgé de plus de 40 ans un bilan de santé régulier”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;préserver-la-médecine-scolaire-et-revaloriser-de-15-le-salaire-de-médecin-scolaire&quot;&gt;“Préserver la médecine scolaire et revaloriser de 15% le salaire de médecin scolaire”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;relancer-la-recherche-médicale-publique-et-doubler-les-subventions-à-linserm-institut-national-de-la-santé-et-de-la-recherche-médicale613-millions-d-en-2014-afin-de-soigner-les-maladies-jugées-financièrement-non-rentables-par-les-laboratoires-et-favoriser-la-synergie-entre-les-laboratoires-publicsprivés&quot;&gt;“Relancer la recherche médicale publique et doubler les subventions à L’INSERM (Institut National de la Santé et de la Recherche Médicale)(613 millions d’€ en 2014) afin de soigner les maladies jugées financièrement non rentables par les laboratoires et favoriser la synergie entre les laboratoires publics/privés”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;elargir-les-conditions-daccès-à-la-cmu-pour-les-plus-de-65-ans&quot;&gt;“Elargir les conditions d’accès à la CMU pour les plus de 65 ans”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La CMU (Couverture Maladie Universelle) comprend la part payée par la sécurité sociale, et une part complémentaire réservée aux plus démunis, et que Nicolas Dupont-Aignan souhaite étendre aux seniors.(&lt;a href=&quot;https://www.cmu.fr/cmu-complementaire.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;relocaliser-la-production-de-médicaments-stratégiques-en-france-en-imposant-la-production-en-france-dau-moins-50-du-volume-consommé-pour-tout-médicament-dont-les-remboursements-annuels-dépassent-les-20-m&quot;&gt;“Relocaliser la production de médicaments stratégiques en France en imposant la production en France d’au moins 50% du volume consommé pour tout médicament dont les remboursements annuels dépassent les 20 M€”&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;vi-enseignement-supérieur-et-recherche&quot;&gt;VI) Enseignement supérieur et Recherche&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;mettre-fin-à-la-dérive-de-laugmentation-des-frais-de-scolarité-annexes-et-réaffirmer-le-principe-dun-accès-gratuit-à-lenseignement-supérieur-ainsi-que-la-gratuité-des-concours&quot;&gt;“Mettre fin à la dérive de l’augmentation des frais de scolarité annexes et réaffirmer le principe d’un accès gratuit à l’enseignement supérieur ainsi que la gratuité des concours”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan peut faire référence en particulier aux concours des grandes Écoles : par exemple, l’accès au concours à l’Ecole Polytechnique coûtait 100 euros en 2015 pour les écrits, auxquels s’ajoutaient 100 euros pour les oraux d’admission, dont les étudiants boursiers sont exonérés (&lt;a href=&quot;http://www.chireux.fr/cpge_daudet/frais.htm&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;conditionner-le-maintien-légal-des-étudiants-étrangers-en-france-à-leurs-résultats-de-façon-à-empêcher-une-forme-dimmigration-clandestine-avec-une-marge-de-tolérance-un-redoublement-possible-par-niveau&quot;&gt;“Conditionner le maintien légal des étudiants étrangers en France à leurs résultats de façon à empêcher une forme d’immigration clandestine avec une marge de tolérance (un redoublement possible par niveau)”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les étudiants étrangers sont donc défavorisés par rapport de leurs homologues français, sous prétexte que l’immigration pour les études n’est parfois qu’un moyen d’entrer en France.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;créer-un-fonds-doté-de-500-millions-d-par-an-permettant-de-financer-la-création-dentreprises-par-des-chercheurs-universitaires&quot;&gt;“Créer un fonds doté de 500 millions d’€ par an permettant de financer la création d’entreprises par des chercheurs universitaires”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;But : Encourager la recherche et l’innovation en France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Franchir le seuil des 3% de ratio de dépenses en R&amp;amp;D/PIB dès 2019 (contre 2,2% à l’heure actuelle). L’Etat investira 4 milliards d’€ supplémentaires par an pour relancer la recherche”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis la loi Allègre (1999), en effet les chercheurs universitaires peuvent travailler pour l’Etat et en même temps créer des start-up, entre autres (&lt;a href=&quot;http://m.lesechos.fr/redirect_article.php?id=18922-118-ECH&amp;amp;fw=1&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vii-justice&quot;&gt;VII) Justice&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;abroger-les-lois-dati-et-taubira&quot;&gt;“Abroger les lois Dati et Taubira”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La loi renforçant la lutte contre la récidive des majeurs et des mineurs (10 août 2007) ou loi Dati a mis en place entre autres les peines planchers (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_renfor%C3%A7ant_la_lutte_contre_la_r%C3%A9cidive_des_majeurs_et_des_mineurs&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). La loi du 15 août 2014 relative à l’individualisation des peines et renforçant l’efficacité des sanctions pénales ou loi Taubira a par exemple automatisé l’examen d’amélioration de la peine (libération conditionnelle, …) aux deux tiers de la peine (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_%C3%A0_l%27individualisation_des_peines_et_renfor%C3%A7ant_l%27efficacit%C3%A9_des_sanctions_p%C3%A9nales&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au vu des mesures suivantes de Nicolas Dupont-Aignan, on peut se demander pourquoi il voudrait abroger la loi Dati. A propos de la loi Taubira, Nicolas Dupont-Aignan ajoute “Supprimer les réductions de peine automatiques mais maintenir le principe des remises de peine en cas de bonne conduite en prison après exécution des 3⁄4 de la peine prononcée.”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;abaisser-la-majorité-pénale-à-16-ans&quot;&gt;“Abaisser la majorité pénale à 16 ans”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il est à noter que pour les crimes les plus graves, les juges peuvent déjà faire emprisonner des enfants de 13 ans révolus: “Les mineurs âgés de 13 ans révolus et de moins de 16 ans ne peuvent être placés en détention provisoire que dans l’un des cas suivants : s’ils encourent une peine criminelle ; s’ils se sont volontairement soustraits aux obligations d’un contrôle judiciaire, qui comportait une obligation de respecter un placement en centre éducatif fermé.” (&lt;a href=&quot;http://www.justice.gouv.fr/prison-et-reinsertion-10036/les-personnes-prises-en-charge-10038/les-mineurs-detenus-12008.html#2&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;permettre-aux-victimes-de-faire-appel-dune-décision-pénale-de-non-culpabilité&quot;&gt;“Permettre aux victimes de faire appel d’une décision pénale de non-culpabilité”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;développer-les-travaux-dintérêt-général-comme-peines-alternatives-à-la-prison-dans-le-but-de-réparer-les-dégâts-causés-à-la-société-et-à-la-victime-avec-sanction-coercitive-en-cas-de-non-respect-de-la-mesure-éducative&quot;&gt;“Développer les travaux d’intérêt général comme peines alternatives à la prison dans le but de réparer les dégâts causés à la société et à la victime, avec sanction coercitive en cas de non-respect de la mesure éducative”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;rendre-obligatoire-la-publication-des-condamnations-sur-un-site-officiel-du-ministère-de-la-justice-consultable-par-tous-internet-étant-précisé-que-la-justice-est-rendue-en-audience-publique-au-nom-du-peuple-français&quot;&gt;“Rendre obligatoire la publication des condamnations sur un site officiel du ministère de la Justice consultable par tous (Internet), étant précisé que la justice est rendue en audience publique au nom du peuple français”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il est à noter que cela peut être un frein à la réinsertion des condamnés dans la société, notamment dans la recherche d’emploi.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;créer-40-000-places-de-prison-supplémentaires&quot;&gt;“Créer 40 000 places de prison supplémentaires”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-application-sans-exception-du-principe-dun-détenu-par-cellule&quot;&gt;“[…] application sans exception du principe d’un détenu par cellule”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;But : “cette mesure est indispensable pour respecter les lois existantes, éviter la promiscuité entre détenus, garantir leur intimité et éviter la radicalisation”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;interdire-la-politisation-des-syndicats-dans-la-magistrature&quot;&gt;“Interdire la politisation des syndicats dans la magistrature”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan peut faire référence à l’affaire du “mur des cons”(&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2015/09/28/mur-des-cons-la-presidente-du-syndicat-de-la-magistrature-renvoyee-en-correctionnelle_4775424_1653578.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;en-tout-un-investissement-de-2-milliards-par-an-sur-la-durée-du-quinquennat-soit-10-milliards-sur-la-totalité-du-quinquennat&quot;&gt;En tout, un investissement de “2 milliards par an sur la durée du quinquennat, soit 10 milliards sur la totalité du quinquennat”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pour le détail des investissements, voir le -long- paragraphe associé dans le programme de Nicolas Dupont-Aignan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;viii-relations-internationales&quot;&gt;VIII) Relations internationales&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;europe&quot;&gt;EUROPE&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;relancer-lidée-de-lunion-méditerranéenne--entre-les-pays-francophones-france-liban-maroc-algérie-tunisie-latins-espagne-italie-et-francophiles-malte-croatie-grèce-egypte&quot;&gt;“Relancer l’idée de l’Union méditerranéenne […] entre les pays francophones (France, Liban, Maroc, Algérie, Tunisie), latins (Espagne, Italie) et francophiles (Malte, Croatie, Grèce, Egypte)”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;On peut être surpris de ne pas voir le Portugal dans la liste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “[…] mettre en œuvre un véritable Plan Marshall pour le développement de l’Afrique […] pour cette raison, nous proposons une coopération privilégiée avec l’Espagne, l’Italie, le Maroc, la Tunisie et l’Algérie”. L’objectif sous-entendu est d’améliorer les conditions de vie dans les pays en voie de développement, probablement pour réduire l’immigration en France.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;mettre-fin-immédiatement-au-processus-dadhésion-de-la-turquie-à-lunion-européenne&quot;&gt;“Mettre fin immédiatement au processus d’adhésion de la Turquie à l’Union Européenne”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan se déclare contre l’extension de l’Union Européenne, qu’il considère responsable des difficultés de l’Union Européennes actuellement (mais il ne précise pas le raisonnement qu’il utilise).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;mettre-fin-à-lespace-schengen&quot;&gt;Mettre fin à l’espace Schengen&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;On peut se poser la question des conséquences au niveau du commerce ou du tourisme de cette mesure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Renégocier avec nos partenaires […] Si les négociations aboutissent, ce dont nous ne doutons pas, nous soumettrons le traité à référendum ; si les négociations échouent, la France quittera cette Union européenne fantôme (sic)”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est à noter que Nicolas Dupont-Aignan a critiqué déjà plusieurs fois dans le programme des lois européennes (par exemple, l’exception pour la liberté de culte de l’abattage sans étourdissement ou l’espace Schengen).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sortir-unilatéralement-du-régime-de-sanctions-contre-la-russie&quot;&gt;“Sortir unilatéralement du régime de sanctions contre la Russie”&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;international&quot;&gt;INTERNATIONAL&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;sortir-de-nouveau-du-commandement-intégré-de-lotan&quot;&gt;“Sortir de nouveau du commandement intégré de l’OTAN”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’OTAN (Organisation du Traité de l’Atlantique Nord) est une alliance militaire entre 28 pays : les Etats-Unis, le Canada, et 26 pays européens (dont la France, l’Estonie, la Turquie, la Pologne, l’Allemagne et le Royaume-Uni). La France fait partie des membres fondateurs (1949) mais a quitté l’OTAN en 1966 (de Gaulle) et a réintégré l’OTAN en 2009 (Sarkozy).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sanctionner-les-ambassadeurs-qui-mettent-en-péril-limage-de-la-france-par-un-comportement-inapproprié-comme-notre-ambassadeur-à-washington-qui-a-ouvertement-pris-parti-dans-la-dernière-campagne-présidentielle-en-insultant-le-futur-vainqueur&quot;&gt;“Sanctionner les ambassadeurs qui mettent en péril l’image de la France par un comportement inapproprié comme notre ambassadeur à Washington qui a ouvertement pris parti dans la dernière campagne présidentielle en insultant le futur vainqueur”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il est à remarquer que si Donald Trump n’avait pas été le futur vainqueur, cela aurait été peut-être moins important.(&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/big-browser/article/2016/11/09/election-americaine-le-tweet-exagere-d-un-ambassadeur-de-france-aux-etats-unis-degoute_5027985_4832693.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;a-propos-de-lukraine--nous-sommes-en-faveur-de-la-neutralité-de-lukraine-qui-doit-devenir-une-zone-de-coopération-euro-russe&quot;&gt;A propos de l’Ukraine : “Nous sommes en faveur de la neutralité de l’Ukraine qui doit devenir une zone de coopération euro-russe”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;soutenir-le-peuple-kurde---qui-a-bien-mérité-de-sa-lutte-contre-letat-islamique---dans-sa-légitime-aspiration-à-constituer-un-etat-comme-le-promettait-le-traité-de-sèvres-en-1920&quot;&gt;“Soutenir le peuple kurde - qui a bien mérité de sa lutte contre l’Etat islamique - dans sa légitime aspiration à constituer un Etat comme le promettait le traité de Sèvres en 1920”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;développer-notre-coopération-avec-les-etats-dasie-mais-établir-des-taxes-anti-dumping-quand-il-est-avéré-quun-etat-comme-la-chine-nous-soumet-à-une-concurrence-déloyale&quot;&gt;“Développer notre coopération avec les Etats d’Asie, mais établir des taxes anti-dumping quand il est avéré qu’un Etat comme la Chine nous soumet à une concurrence déloyale”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il est fortement sous-entendu que Nicolas Dupont-Aignan s’opposera au changement de statut commercial de la Chine. En effet, l’Union Européenne a promis à la Chine (en 2001) de passer son statut d’économie non marchande à un statut d’économie de marché avant fin 2016. Cependant, ce dernier statut empêche les autres pays d’appliquer les taxes d’antidumping sur les produits chinois, les rendant -encore plus- compétitifs, ce qui suscite la crainte des industriels européens.(&lt;a href=&quot;http://bruxelles.blogs.liberation.fr/2016/12/14/la-chine-une-economie-de-marche-en-trompe-loeil/&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;francais-de-letranger&quot;&gt;FRANCAIS DE L’ETRANGER&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;nommer-un-ministre-délégué-pour-les-français-de-létranger-auprès-du-ministre-des-affaires-étrangères-avec-une-autorité-reconnue-sur-les-services-quil-exercera-avec-le-ministre-des-affaires-étrangères&quot;&gt;“Nommer un ministre délégué [pour les Français de l’étranger] auprès du ministre des Affaires étrangères, avec une autorité reconnue sur les services qu’il exercera (avec le ministre des Affaires étrangères)”&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;ix-immigration&quot;&gt;IX) Immigration&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;rétablir-le-contrôle-aux-frontières-fin-du-système-schengen-et-recruter-10-000-policiers-de-lair-et-des-frontières&quot;&gt;“Rétablir le contrôle aux frontières (fin du système Schengen) et recruter 10 000 policiers de l’air et des frontières”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;interdire-les-mariages-avec-des-étrangers-en-situation-irrégulière-en-revenant-sur-les-décisions-du-conseil-constitutionnel-de-1993-et-2003&quot;&gt;“Interdire les mariages avec des étrangers en situation irrégulière (en revenant sur les décisions du Conseil constitutionnel de 1993 et 2003)”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La mesure ne précise pas si elle est rétroactive, c’est-à-dire si les mariages déjà célébrés seront rendus caduques.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-augmenter-le-délai-maximal-de-rétention-administrative-de-45-jours-à-12-mois--pour-les-étrangers-faisant-lobjet-dune-procédure-déloignement-et-ne-pouvant-quitter-immédiatement-la-france&quot;&gt;“[…] augmenter le délai maximal de rétention administrative de 45 jours à 12 mois […] pour les étrangers faisant l’objet d’une procédure d’éloignement et ne pouvant quitter immédiatement la France.”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le but est de pouvoir expulser plus rapidement les immigrés en situation irrégulière.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;réduire-les-flux-actuels-dimmigration-et-voter-chaque-année-au-parlement-un-plafond-dimmigration-correspondant-aux-capacités-daccueil-du-pays-sur-le-marché-du-travail-et-sur-le-logement&quot;&gt;“Réduire les flux actuels d’immigration et voter chaque année au Parlement un plafond d’immigration correspondant aux capacités d’accueil du pays, sur le marché du travail et sur le logement.”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;durcir-les-règles-en-matière-de-regroupement-familial--regroupement-des-conjoints-de-français--droit-dasile&quot;&gt;“Durcir les règles en matière de regroupement familial […] regroupement des conjoints de Français […] droit d’asile”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Par exemple, pour le regroupement familial, “[faire] passer le délai minimal pour faire venir sa famille de 18 mois à 5 ans”. Le droit d’asile est, quant à lui, limité “aux individus le demandant aux frontières”.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;créer-des-quotas-détudiants-étrangers-par-filière-et-par-pays-afin-de-stopper-le-pillage-des--cerveaux--des-pays-en-développement--les-filières-dans-lesquelles-sinscrivent-les-étudiants-étrangers-doivent-être-utiles-aux-pays-dorigine-au-terme-de-ses-études-létudiant-retourne-dans-son-pays-sauf-besoin-précis-de-la-france&quot;&gt;“Créer des quotas d’étudiants étrangers par filière et par pays afin de stopper le pillage des « cerveaux » des pays en développement : les filières dans lesquelles s’inscrivent les étudiants étrangers doivent être utiles aux pays d’origine. Au terme de ses études, l’étudiant retourne dans son pays sauf besoin précis de la France.”&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;supprimer-laide-médicale-dÉtat-ame-et-établir-dans-chaque-département-un-dispensaire-géré-par-lÉtat-pour-les-étrangers-illégaux&quot;&gt;“Supprimer l’Aide Médicale d’État (AME) et établir dans chaque département un dispensaire géré par l’État pour les étrangers illégaux.”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ajout : L’AME serait remplacée par “une aide médicale exceptionnelle et provisoire qui ne concernerait que les urgences sanitaires et les maladies contagieuses”, autrement dit, les maladies qui représentent un risque pour la population locale…
L’AME est un dispositif qui dispense des soins aux étrangers en situation irrégulière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image est de Laurence de Terline et vient de cette &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/deboutlarepublique/14063254555/in/set-72157644411945451&quot;&gt;page&lt;/a&gt; et est sous &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&quot;&gt;licence&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Nathalie Arthaud</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nathalie-arthaud/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Nathalie Arthaud" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nathalie-arthaud</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nathalie-arthaud/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2017-02-11_16-10-22_meeting-lo-belfort_(cropped).jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le programme de Nathalie Arthaud est disponible &lt;a href=&quot;http://www.nathalie-arthaud.info/sites/default/files/documents/faire-entendre-le-camp-des-travailleurs-1702.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; et un résumé est disponible sur cette &lt;a href=&quot;http://www.nathalie-arthaud.info/sites/default/files/documents/4pages_2017.pdf&quot;&gt;page&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nathalie Arthaud est la candidate à l’élection présidentielle de 2017 issue du parti Lutte Ouvrière.
Agrégée d’économie et de gestion, elle enseigne au lycée Le Corbusier à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). Elle a été conseillère municipale chargée de la jeunesse à Vaulx-en-Velin (Métropole de Lyon), et candidate à l’élection présidentielle en 2012 et 2017. (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nathalie_Arthaud&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où elle serait impliquée n’est connue de l’auteur à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Nathalie Arthaud, disponible &lt;a href=&quot;http://www.nathalie-arthaud.info/sites/default/files/documents/faire-entendre-le-camp-des-travailleurs-1702.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;http://www.nathalie-arthaud.info/sites/default/files/documents/4pages_2017.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; vus à la date du 2 avril 2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mesures-économiques&quot;&gt;I) Mesures économiques &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;arthaud-propose-d-interdire-les-licenciements-et-les-plans-de-suppression-demplois--et-de--répartir-le-travail-entre-tous-les-travailleurs-sans-perte-de-salaire--elle-ajoute-que--letat-devrait-embaucher-massivement-dans-tous-les-services-publics-où-le-personnel-manque-cruellement-&quot;&gt;Arthaud propose d’« interdire les licenciements et les plans de suppression d’emplois » et de « répartir le travail entre tous les travailleurs sans perte de salaire ». Elle ajoute que « l’Etat devrait embaucher massivement dans tous les services publics où le personnel manque cruellement ». &lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Elle n’explique pas comment on empêcherait les entreprises de délocaliser. Si cette mesure réussissait, le but est évidemment de supprimer le chômage.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;arthaud-dit-que-les-dirigeants-français-nont-pas-besoin-des-directives-européennes-pour-sattaquer-aux-travailleurs-la-loi-travail-na-pas-été-imposée-par-bruxelles-mais-rédigée-par-les-chefs-de-cabinet-de-valls-macron-et-el-khomri-sous-la-dictée-du-grand-patronat-français-donc-elle-semble-être-pour-labrogation-de-la-loi-travail-dite-loi-el-khomri&quot;&gt;Arthaud dit que “les dirigeants français n’ont pas besoin des directives européennes pour s’attaquer aux travailleurs. La loi travail n’a pas été imposée par Bruxelles, mais rédigée par les chefs de cabinet de Valls, Macron et El Khomri sous la dictée du grand patronat français” donc elle semble être pour l’abrogation de la loi Travail dite loi El Khomri. &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;arthaud-propose--un-minimum-de-1-800-euros-net-par-mois-pour-les-salaires-etles-pensions-et-une-augmentation-de-300-euros-de-tous-les-salaires--et-ajoute-quil--faut-imposer-lindexation-des-salaires-et-des-pensions-sur-le-coût-de-la-vie--cette-dernière-mesure-vise-à-garantir-un-revenu-décent-à-tous-quelles-que-soient-les-fluctuations-des-prix&quot;&gt;Arthaud propose « un minimum de 1 800 euros net par mois pour les salaires et les pensions et une augmentation de 300 euros de tous les salaires » et ajoute qu’il « faut imposer l’indexation des salaires et des pensions sur le coût de la vie ». Cette dernière mesure vise à garantir un revenu décent à tous quelles que soient les fluctuations des prix.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;arthaud-propose-d-imposer-la-transparence-des-comptes-des-entreprises--et-de--lever-le-secret-bancaire-et-le-secret-des-affaires--afin-de-savoir-si-les-difficultés-économiques-dune-entreprise-sont-réels-ou-imaginés&quot;&gt;Arthaud propose d’« imposer la transparence des comptes des entreprises » et de « lever le secret bancaire et le secret des affaires », afin de savoir si les difficultés économiques d’une entreprise sont réels ou imaginés.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le secret bancaire c’est le secret professionnel des banques envers leurs clients. Il y a depuis peu une initiative européenne pour le lever. (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/01/02/2017-debut-de-la-fin-du-secret-bancaire-dans-l-ue_5056704_4355770.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le secret des affaires est “l’ensemble des informations licites et confidentielles dont la divulgation - hors obligation légale ou contractuelle contraire - cause un préjudice à leur détenteur légitime. Pour les entreprises, il ne se limite pas au savoir-faire mais comprend également des informations d’ordre stratégique, relatives par exemple à la structure des prix, au marché sur lequel elles interviennent, etc.” (citation de (&lt;a href=&quot;http://www.affiches-parisiennes.com/le-secret-des-affaires-defi-permanent-du-juriste-d-entreprise-5678.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)). Pour en savoir plus sur la directive européenne sur la protection du secret des affaires, voir (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/economie/article/2016/04/14/le-parlement-europeen-adopte-la-directive-sur-le-secret-des-affaires_4902340_3234.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;arthaud-propose-d-enlever-la-propriété-des-grandes-entreprises-aux-capitalistes-en-les-expropriant-sans-indemnités-ni-rachat-cest-la-condition-indispensable-pour-que-lensemble-de-lactivité-sociale-soit-véritablement-contrôlée-par-les-travailleurs-et-la-majorité-de-la-population-&quot;&gt;Arthaud propose d’« enlever la propriété des grandes entreprises [aux capitalistes] en les expropriant sans indemnités ni rachat. C’est la condition indispensable pour que l’ensemble de l’activité sociale soit véritablement contrôlée par les travailleurs et la majorité de la population. » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-si-le-patron-dune-telle-entreprise-estime-quil-ne-peut-pas-augmenter-les-salaires-il-faut-lui-imposer-de-montrer-sa-comptabilité-ses-carnets-de-commandes-les-bénéfices-quil-sest-versés-les-années-précédentes-pour-que-les-travailleurs-puissent-en-juger-par-eux-mêmes-&quot;&gt;« Si le patron d’une telle entreprise estime qu’il ne peut pas augmenter les salaires, il faut lui imposer de montrer sa comptabilité, ses carnets de commandes, les bénéfices qu’il s’est versés les années précédentes, pour que les travailleurs puissent en juger par eux-mêmes. » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-seule-politique-correspondant-aux-intérêts-de-la-grande-majorité-de-la-société-serait-dexproprier-les-banques-et-les-entreprises-financières-sans-indemnité-ni-rachat-et-de-placer-leur-activité-sous-le-contrôle-de-la-population-&quot;&gt;« La seule politique correspondant aux intérêts de la grande majorité de la société serait d’exproprier les banques et les entreprises financières, sans indemnité ni rachat, et de placer leur activité sous le contrôle de la population. » &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;II) Mesures sociales et fiscales &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lÉtat-devrait-embaucher-massivement-dans-tous-les-services-publics-où-le-personnel-manque-cruellement-dans-les-hôpitaux-dans-léducation-les-transports-&quot;&gt;« L’État devrait embaucher massivement dans tous les services publics où le personnel manque cruellement, dans les hôpitaux, dans l’éducation, les transports… » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-il-manque-des-millions-de-logements-dans-ce-pays-lÉtat-devrait-les-construire-en-embauchant-lui-même-le-personnel-nécessaire-sans-passer-par-les-capitalistes-du-bâtiment-il-devrait-ainsi-les-louer-à-prix-coûtant-et-garantir-des-loyers-accessibles-aux-classes-populaires-&quot;&gt;« Il manque des millions de logements dans ce pays. L’État devrait les construire en embauchant lui-même le personnel nécessaire, sans passer par les capitalistes du bâtiment. Il devrait ainsi les louer à prix coûtant et garantir des loyers accessibles aux classes populaires. » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-tva-fournit-la-moitié-des-recettes-de-lÉtat-elle-est-payée-au-même-taux-par-les-riches-et-par-les-pauvres-ainsi-les-classes-populaires-même-non-imposables-paient-lessentiel-des-impôts-certains-candidats-veulent-encore-laugmenter-il-faudrait-au-contraire-supprimer-cet-impôt-injuste-et-faire-reposer-la-fiscalité-exclusivement-sur-les-profits-du-capital-&quot;&gt;« La TVA fournit la moitié des recettes de l’État. Elle est payée, au même taux, par les riches et par les pauvres. Ainsi les classes populaires, même non imposables, paient l’essentiel des impôts. Certains candidats veulent encore l’augmenter. Il faudrait au contraire supprimer cet impôt injuste et faire reposer la fiscalité exclusivement sur les profits du capital. » &lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La taxe sur la valeur ajoutée (TVA) fournit en effet environ la moitié des recettes de l’Etat. La TVA est exprimée en taux : si le taux est de 20%, ça signifie qu’un produit qui coûte 1€ hors taxe coûte 1,20€ avec TVA, un produit qui coûte 10€ hors taxe coûte 12€ avec TVA et ainsi de suite (on ajoute au prix hors taxe 20% de ce prix pour avoir le prix avec TVA). En France continentale il y a quatre taux de TVA : le taux normal, à 20%, qui concerne la plupart des produits, le taux réduit à 10%, qui concerne entre autres la restauration et le tourisme, le taux réduit à 5,5%, qui concerne entre autres les produits alimentaires, l’eau, les livres, et le taux super-réduit, à 2,1%, qui concerne entre autres les médicaments remboursés par la Sécurité sociale.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii-unité-sociale&quot;&gt;III) Unité sociale &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Arthaud propose de « lutter contre l’oppression des femmes » mais ne donne pas de mesure particulière.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv-mesures-écologiques&quot;&gt;IV) Mesures écologiques &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-les-problèmes-écologiques-illustrent-lurgence-quil-y-a-à-enlever-les-leviers-de-commande-de-lindustrie-des-transports-aux-groupes-privés-lurgence-quil-y-a-à-supprimer-le-secret-industriel-pour-permettre-à-chaque-salarié-de-rendre-publics-les-malversations-ou-les-risques-pour-la-santé-publique-ou-lenvironnement-dont-il-a-connaissance-sans-risquer-dêtre-licencié-pour-divulgation-de-secrets-professionnels-lurgence-quil-y-a-à-organiser-léconomie-dune-façon-rationnelle-planifiéepour-répondre-aux-besoins-du-plus-grand-nombre-tout-en-préservant-lenvironnement-&quot;&gt;« Les problèmes écologiques illustrent l’urgence qu’il y a à enlever les leviers de commande de l’industrie, des transports, aux groupes privés. L’urgence qu’il y a à supprimer le secret industriel, pour permettre à chaque salarié de rendre publics les malversations ou les risques pour la santé publique ou l’environnement dont il a connaissance, sans risquer d’être licencié pour divulgation de secrets professionnels. L’urgence qu’il y a à organiser l’économie d’une façon rationnelle, planifiée, pour répondre aux besoins du plus grand nombre tout en préservant l’environnement. »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-santé&quot;&gt;V) Santé &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lÉtat-devrait-embaucher-massivement-dans-tous-les-services-publics-où-le-personnel-manque-cruellement-dans-les-hôpitaux-dans-léducation-les-transports--1&quot;&gt;« L’État devrait embaucher massivement dans tous les services publics où le personnel manque cruellement, dans les hôpitaux, dans l’éducation, les transports… » &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;vi-enseignement-supérieur-et-recherche&quot;&gt;VI) Enseignement supérieur et Recherche &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vii-justice&quot;&gt;VII) Justice &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;viii-relations-internationales&quot;&gt;VIII) Relations internationales &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-les-frontières-cest-larme-des-patrons-pour-diviser-les-travailleurs-au-nationalisme-prôné-par-la-bourgeoisie-et-ses-porte-parole-les-travailleurs-doivent-opposer-les-valeurs-qui-ont-toujours-été-celles-du-mouvement-ouvrier-la-solidarité-et-linternationalisme-en-étant-unis-par-delà-les-frontières-de-leur-entreprise-et-de-leur-pays-ils-pourront-représenter-une-force-capable-de-se-faire-craindre-du-patronat-et-de-mettre-fin-à-la-catastrophe-sociale-qui-menace-demporter-toute-la-société--alors-laissons-les-mots-dordre-de-souveraineté-du-peuple-ou-de-la-france-aux-partisans-de-la-bourgeoisie-et-reprenons-les-objectifs-qui-ont-toujours-été-ceux-du-mouvement-ouvrier--lémancipation-des-exploités-à-léchelle-de-la-planète-&quot;&gt;« Les frontières, c’est l’arme des patrons pour diviser les travailleurs. Au nationalisme prôné par la bourgeoisie et ses porte-parole, les travailleurs doivent opposer les valeurs qui ont toujours été celles du mouvement ouvrier, la solidarité et l’internationalisme. En étant unis, par-delà les frontières de leur entreprise et de leur pays, ils pourront représenter une force capable de se faire craindre du patronat et de mettre fin à la catastrophe sociale qui menace d’emporter toute la société […] Alors, laissons les mots d’ordre de souveraineté du peuple ou de la France aux partisans de la bourgeoisie et reprenons les objectifs qui ont toujours été ceux du mouvement ouvrier : l’émancipation des exploités, à l’échelle de la planète. » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-depuis-plus-de-quinze-ans-sous-prétexte-de-lutter-contre-le-terrorisme-les-grandes-puissances-nont-cessé-dintervenir-en-afghanistan-et-en-irak-puis-en-syrie-et-au-sahel-ils-ont-transformé-des-régions-entières-en-champs-de-ruines-attisant-le-chaos-et-permettant-au-terrorisme-de-prospérer-sur-la-dévastation-dont-ils-sont-responsables-il-faut-refuser-que-ces-guerres-se-fassent-en-notre-nom--ce-sont-des-guerres-pour-le-pétrole-du-moyen-orient-pour-luranium-du-niger-des-guerres-qui-sont-toujours-menées-pour-le-profit-et-jamais-dans-lintérêt-des-peuples-&quot;&gt;« Depuis plus de quinze ans, sous prétexte de lutter contre le terrorisme, les grandes puissances n’ont cessé d’intervenir en Afghanistan et en Irak, puis en Syrie et au Sahel. Ils ont transformé des régions entières en champs de ruines, attisant le chaos et permettant au terrorisme de prospérer sur la dévastation dont ils sont responsables. Il faut refuser que ces guerres se fassent en notre nom ! Ce sont des guerres pour le pétrole du Moyen-Orient, pour l’uranium du Niger, des guerres qui sont toujours menées pour le profit, et jamais dans l’intérêt des peuples. » &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;ix-immigration&quot;&gt;IX) Immigration &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-et-affirmons-pour-tous-les-exploités-de-cette-terre-la-liberté-de-circulation-et-dinstallation-accueillons-les-migrants-à-bras-ouverts-&quot;&gt;« Et affirmons, pour tous les exploités de cette terre, la liberté de circulation et d’installation. Accueillons les migrants à bras ouverts. » &lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il y aurait alors probablement une forte hausse de la population de la France, et Nathalie Arthaud ne précise pas comment il adapterait les services publics et les infrastructures (logement …) à cette évolution.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-mesures-institutionnelles&quot;&gt;X) Mesures institutionnelles &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-notre-conviction-de-communistes-et-de-révolutionnaires-est-quil-serait-possible-de-construire-un-État-infiniment-plus-démocratique-que-lÉtat-actuel-en-permettant-à-toute-la-population-de-participer-directement-à-toutes-les-tâches-administratives-et-de-police-et-dexercer-un-contrôle-en-permanence-sur-tous-ceux-qui-effectuent-ces-tâches-un-tel-État-serait-aussi-infiniment-moins-coûteux-car-il-naurait-pas-besoin-dun-appareil-pléthorique-destiné-à-surveiller-et-à-encadrer-la-population-pour-construire-un-État-qui-soit-vraiment-celui-des-travailleurs-les-obstacles-ne-sont-pas-techniques--à-lère-de-lordinateur-et-avec-les-moyens-de-communication-performants-dont-nous-disposons-aujourdhui-il-ny-a-aucune-difficulté-à-mettre-en-oeuvre-la-démocratie-la-plus-directe-mais-cela-nécessite-de-se-battre-pour-mettre-fin-à-la-dictature-des-classes-possédantes-sur-la-société-&quot;&gt;« Notre conviction de communistes et de révolutionnaires est qu’il serait possible de construire un État infiniment plus démocratique que l’État actuel, en permettant à toute la population de participer directement à toutes les tâches administratives et de police et d’exercer un contrôle en permanence sur tous ceux qui effectuent ces tâches. Un tel État serait aussi infiniment moins coûteux, car il n’aurait pas besoin d’un appareil pléthorique destiné à surveiller et à encadrer la population. Pour construire un État qui soit vraiment celui des travailleurs, les obstacles ne sont pas techniques : à l’ère de l’ordinateur et avec les moyens de communication performants dont nous disposons aujourd’hui, il n’y a aucune difficulté à mettre en oeuvre la démocratie la plus directe. Mais cela nécessite de se battre pour mettre fin à la dictature des classes possédantes sur la société. » &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xi-culture&quot;&gt;XI) Culture &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lÉtat-devrait-embaucher-massivement-dans-tous-les-services-publics-où-le-personnel-manque-cruellement-dans-les-hôpitaux-dans-léducation-les-transports--2&quot;&gt;« L’État devrait embaucher massivement dans tous les services publics où le personnel manque cruellement, dans les hôpitaux, dans l’éducation, les transports… » &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiii-outre-mer&quot;&gt;XIII) Outre-Mer &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comparaison&quot;&gt;Comparaison&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme Poutou et Mélenchon, Arthaud est pour l’augmentation du SMIC, mais va plus loin qu’eux (elle propose 1800 euros net par mois (pour 35 heures par semaine) tandis que Poutou propose 1700 euros net et Mélenchon propose 1326 euros net).
Comme Poutou, Arthaud est pour l’ouverture des frontières, pour la liberté de circulation et d’installation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image est de Thomas Bresson et vient de la &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nathalie_Arthaud#/media/File:2017-02-11_16-10-22_meeting-lo-belfort_cropped.jpg&quot;&gt;page&lt;/a&gt; et est sous &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/&quot;&gt;licence&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Marine Le Pen (troisième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-troisieme-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Marine Le Pen (troisième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-troisieme-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-troisieme-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/marine-le-pen-new-york-mais-pas-pour-voir-donald-trump.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-premiere-partie/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-deuxieme-partie/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Marine Le Pen est disponible &lt;a href=&quot;https://www.marine2017.fr/wp-content/uploads/2017/02/projet-presidentiel-marine-le-pen.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-mesures-institutionnelles&quot;&gt;X) Mesures institutionnelles&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-organiser-un-référendum-en-vue-de-réviser-la-constitution-et-conditionner-toute-révision-future-de-la-constitution-à-un-référendum-Élargir-le-champ-dapplication-de-larticle-11-de-la-constitution--2&quot;&gt;« Organiser un référendum en vue de réviser la Constitution et conditionner toute révision future de la Constitution à un référendum. Élargir le champ d’application de l’article 11 de la Constitution. » (2)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-permettre-la-représentation-de-tous-les-français-par-le-scrutin-proportionnel-à-toutes-les-élections-À-lassemblée-nationale-la-proportionnelle-sera-intégrale-avec-une-prime-majoritaire-de-30--des-sièges-pour-la-liste-arrivée-en-tête-et-un-seuil-de-5--des-suffrages-pour-obtenir-des-élus--3&quot;&gt;« Permettre la représentation de tous les Français par le scrutin proportionnel à toutes les élections. À l’Assemblée nationale, la proportionnelle sera intégrale avec une prime majoritaire de 30 % des sièges pour la liste arrivée en tête et un seuil de 5 % des suffrages pour obtenir des élus. » (3)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abaisser-le-nombre-de-députés-à-300-contre-577-aujourdhui-et-le-nombre-de-sénateurs-à-200-contre-348-aujourdhui--4&quot;&gt;« Abaisser le nombre de députés à 300 (contre 577 aujourd’hui) et le nombre de sénateurs à 200 (contre 348 aujourd’hui). » (4)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-véritable-référendum-dinitiative-populaire-sur-proposition-dau-moins-500-000-électeurs--5&quot;&gt;« Créer un véritable référendum d’initiative populaire, sur proposition d’au moins 500 000 électeurs. » (5)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-conserver-trois-niveaux-dadministration-au-lieu-de-six-actuellement--communes-départements-et-État-cette-réforme-sera-un-gage-de---simplification-suppression-des-doublons-et-répartition-claire-des-compétences---proximité-en-donnant-plus-de-poids-à-des-élus-que-les-français-connaissent-comme-les-maires---économies-notamment-sur-les-indemnités-délus-et-les-frais-de-fonctionnement-elle-permettra-rapidement-une-baisse-des-impôts-locaux-revaloriser-en-conséquence-le-rôle-et-le-statut-des-maires-des-petites-et-moyennes-communes--6&quot;&gt;« Conserver trois niveaux d’administration (au lieu de six actuellement) : communes, départements et État. Cette réforme sera un gage de : • simplification (suppression des doublons et répartition claire des compétences) ; • proximité (en donnant plus de poids à des élus que les Français connaissent, comme les maires) ; • économies (notamment sur les indemnités d’élus et les frais de fonctionnement). Elle permettra rapidement une baisse des impôts locaux. Revaloriser en conséquence le rôle et le statut des maires des petites et moyennes communes. » (6)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-garantir-la-liberté-dexpression-et-les-libertés-numériques-par-leur-inscription-dans-les-libertés-fondamentales-protégées-par-la-constitution-tout-en-renforçant-la-lutte-contre-le-cyber-djihadisme-et-la-pédo-criminalité-en-parallèle-simplifier-pour-ceux-qui-en-sont-victimes-les-procédures-visant-à-faire-reconnaître-la-diffamation-ou-linjure--7&quot;&gt;« Garantir la liberté d’expression et les libertés numériques par leur inscription dans les libertés fondamentales protégées par la Constitution, tout en renforçant la lutte contre le cyber-djihadisme et la pédo-criminalité. En parallèle, simplifier pour ceux qui en sont victimes les procédures visant à faire reconnaître la diffamation ou l’injure. » (7)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-une-charte-à-valeur-constitutionnelle-qui-inclura-la-protection-des-données-personnelles-des-français-notamment-par-une-obligation-de-stockage-de-ces-données-sur-des-serveurs-localisés-en-france--8&quot;&gt;« Créer une charte à valeur constitutionnelle qui inclura la protection des données personnelles des Français, notamment par une obligation de stockage de ces données sur des serveurs localisés en France. » (8)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-défendre-lidentité-nationale-les-valeurs-et-les-traditions-de-la-civilisation-française-inscrire-dans-la-constitution-la-défense-et-la-promotion-de-notre-patrimoine-historique-et-culturel--91&quot;&gt;« Défendre l’identité nationale, les valeurs et les traditions de la civilisation française. Inscrire dans la Constitution la défense et la promotion de notre patrimoine historique et culturel. » (91)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-Ériger-la-citoyenneté-française-en-privilège-pour-tous-les-français-par-linscription-dans-la-constitution-de-la-priorité-nationale--92&quot;&gt;« Ériger la citoyenneté française en privilège pour tous les Français par l’inscription dans la Constitution de la priorité nationale. » (92)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-promouvoir-la-laïcité-et-lutter-contre-le-communautarisme-inscrire-dans-la-constitution-le-principe---la-république-ne-reconnaît-aucune-communauté--rétablir-la-laïcité-partout-létendre-à-lensemble-de-lespace-public-et-linscrire-dans-le-code-du-travail--95&quot;&gt;« Promouvoir la laïcité et lutter contre le communautarisme. Inscrire dans la Constitution le principe : « La République ne reconnaît aucune communauté. » Rétablir la laïcité partout, l’étendre à l’ensemble de l’espace public et l’inscrire dans le Code du travail. » (95)&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xi-culture&quot;&gt;XI) Culture&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lancer-un-grand-plan-national-de-création-de-filières-lycées-universités-des-métiers-dart-dans-nos-territoires-et-implanter-un-réseau-de-pépinières-dartistes-sur-tout-le-territoire-restaurer-une-véritable-éducation-musicale-généraliste-dans-les-établissements-scolaires--112&quot;&gt;« Lancer un grand plan national de création de filières (lycées, universités) des métiers d’art dans nos territoires et implanter un réseau de pépinières d’artistes sur tout le territoire. Restaurer une véritable éducation musicale généraliste dans les établissements scolaires. » (112)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-supprimer-hadopi-et-ouvrir-le-chantier-de-la-licence-globale--115&quot;&gt;« Supprimer Hadopi et ouvrir le chantier de la licence globale. » (115)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-bâtir-une-loi-de-programmation-du-patrimoine-pour-permettre-un-meilleur-soutien-à-lentretien-et-à-la-préservation-du-patrimoine-augmenter-le-budget-alloué-de-25---110&quot;&gt;« Bâtir une loi de programmation du patrimoine pour permettre un meilleur soutien à l’entretien et à la préservation du patrimoine. Augmenter le budget alloué de 25 %. » (110)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-remettre-en-ordre-le-statut-dintermittent-du-spectacle-par-la-création-dune-carte-professionnelle-afin-de-préserver-ce-régime-tout-en-opérant-un-meilleur-contrôle-des-structures-qui-en-abusent--114&quot;&gt;« Remettre en ordre le statut d’intermittent du spectacle par la création d’une carte professionnelle afin de préserver ce régime tout en opérant un meilleur contrôle des structures qui en abusent. » (114)&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-revaloriser-le-travail-manuel-par-létablissement-de-filières-professionnelles-dexcellence-suppression-progressive-du-collège-unique-autorisation-de-lapprentissage-à-partir-de-14-ans-développer-des-lycées-professionnels-ou-technologiques-de-la-seconde-chance-sur-tout-le-territoire-pour-les-élèves-sortis-du-système-scolaire-sans-diplôme--81&quot;&gt;« Revaloriser le travail manuel par l’établissement de filières professionnelles d’excellence (suppression progressive du collège unique, autorisation de l’apprentissage à partir de 14 ans). Développer des lycées professionnels ou technologiques de la seconde chance sur tout le territoire pour les élèves sortis du système scolaire sans diplôme. » (81)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-assurer-la-transmission-des-connaissances-par-le-renforcement-des-apprentissages-fondamentaux-français-histoire-calcul-À-lécole-primaire-réserver-la-moitié-du-temps-denseignement-au-français-à-lécrit-comme-à-loral-supprimer--lenseignement-des-langues-et-cultures-dorigine--elco--101&quot;&gt;« Assurer la transmission des connaissances par le renforcement des apprentissages fondamentaux (français, histoire, calcul). À l’école primaire, réserver la moitié du temps d’enseignement au français, à l’écrit comme à l’oral. Supprimer « l’enseignement des langues et cultures d’origine » (ELCO). » (101)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La suppression des ELCO pourrait pousser plusieurs parents à inscrire leurs enfants dans des écoles privées où ceux-ci pourraient aussi apprendre la langue maternelle de leurs parents, et ainsi contribuer à renforcer le communautarisme en limitant les rapports avec les enfants d’autres origines.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-rétablir-lautorité-et-le-respect-du-maître-et-instaurer-le-port-dun-uniforme-à-lécole--103&quot;&gt;« Rétablir l’autorité et le respect du maître et instaurer le port d’un uniforme à l’école. » (103)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-revenir-sur-la-réforme-des-rythmes-scolaires--104&quot;&gt;« Revenir sur la réforme des rythmes scolaires. » (104)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La réforme des rythmes scolaires est un décret de janvier 2013 (ministre de l’Education nationale Vincent Peillon, gouvernement Ayrault) qui a notamment fait passer l’école primaire de la semaine de quatre jours à la semaine de quatre jours et demi (avec le mercredi matin en plus), pour le même nombre d’heures dans une semaine, afin d’« alléger la journée de classe » et « de programmer les enseignements à des moments où la faculté de concentration des élèves est la plus grande » (&lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/cid66696/la-reforme-des-rythmes-a-l-ecole-primaire.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) (voir aussi (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9forme_des_rythmes_scolaires&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-développer-massivement-lalternance-contrat-dapprentissage-contrat-de-professionnalisation-dans-lartisanat-le-secteur-public-et-privé-et-rendre-la-formation-professionnelle-plus-efficace-moins-opaque-et-moins-coûteuse--107&quot;&gt;« Développer massivement l’alternance (contrat d’apprentissage, contrat de professionnalisation) dans l’artisanat, le secteur public et privé et rendre la formation professionnelle plus efficace, moins opaque et moins coûteuse. » (107)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lancer-un-grand-plan-national-de-création-de-filières-lycées-universités-des-métiers-dart-dans-nos-territoires-et-implanter-un-réseau-de-pépinières-dartistes-sur-tout-le-territoire-restaurer-une-véritable-éducation-musicale-généraliste-dans-les-établissements-scolaires--112-1&quot;&gt;« Lancer un grand plan national de création de filières (lycées, universités) des métiers d’art dans nos territoires et implanter un réseau de pépinières d’artistes sur tout le territoire. Restaurer une véritable éducation musicale généraliste dans les établissements scolaires. » (112)&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiii-outre-mer&quot;&gt;XIII) Outre-Mer&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-grand-ministère-de-loutre-mer-et-de-la-mer-afin-de-valoriser-la-dimension-maritime-de-la-france--42&quot;&gt;« Créer un grand ministère de l’Outre-mer et de la Mer afin de valoriser la dimension maritime de la France » (42)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-défendre-lunité-et-lintégrité-du-territoire-français-en-réaffirmant-le-lien-indissoluble-entre-la-métropole-et-loutre-mer--100&quot;&gt;« Défendre l’unité et l’intégrité du territoire français en réaffirmant le lien indissoluble entre la métropole et l’Outre-mer. » (100)&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-réarmer-massivement-les-forces-de-lordre--en-personnels-plan-de-recrutement-de-15-000-policiers-et-gendarmes-en-matériels-modernisation-des-équipements-des-commissariats-et-des-casernes-adaptation-des-armements-aux-nouvelles-menaces-mais-aussi-moralement-et-juridiquement-notamment-par-la-présomption-de-légitime-défense-garantir-le-statut-militaire-des-gendarmes--13&quot;&gt;« Réarmer massivement les forces de l’ordre : en personnels (plan de recrutement de 15 000 policiers et gendarmes), en matériels (modernisation des équipements, des commissariats et des casernes, adaptation des armements aux nouvelles menaces), mais aussi moralement et juridiquement (notamment par la présomption de légitime défense). Garantir le statut militaire des gendarmes. » (13)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-en-place-un-plan-de-désarmement-des-banlieues-concernées-et-de-reprise-en-main-par-lÉtat-des-zones-de-non-droit-cibler-les-5-000-chefs-de-bandes-délinquantes-et-criminelles-identifiées-par-le-ministère-de-lintérieur-afin-dempêcher-leur-reconstitution-instaurer-en-complément-de-la-peine-pénale-linjonction-civile-déloignement--15&quot;&gt;« Mettre en place un plan de désarmement des banlieues concernées et de reprise en main par l’État des zones de non-droit. Cibler les 5 000 chefs de bandes délinquantes et criminelles identifiées par le ministère de l’Intérieur. Afin d’empêcher leur reconstitution, instaurer en complément de la peine pénale l’injonction civile d’éloignement. » (15)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-rétablir-des-services-de-renseignement-de-terrain-pour-lutter-contre-les-trafics-criminels--16&quot;&gt;« Rétablir des services de renseignement de terrain pour lutter contre les trafics criminels. » (16)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-interdire-et-dissoudre-les-organismes-de-toute-nature-liés-aux-fondamentalistes-islamistes-expulser-tous-les-étrangers-en-lien-avec-le-fondamentalisme-islamiste-notamment-les-fichés-s--29&quot;&gt;« Interdire et dissoudre les organismes de toute nature liés aux fondamentalistes islamistes. Expulser tous les étrangers en lien avec le fondamentalisme islamiste (notamment les fichés S). » (29)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lutter-contre-les-filières-djihadistes--déchéance-de-la-nationalité-française-expulsion-et-interdiction-du-territoire-pour-tout-binational-lié-à-une-filière-djihadiste-appliquer-larticle-411-4-du-code-pénal-sur-lintelligence-avec-lennemi-et-placer-en-détention-préventive-tout-individu-de-nationalité-française-en-lien-avec-une-organisation-étrangère-suscitant-des-actes-dhostilité-ou-dagression-contre-la-france-et-les-français-Établir-la-liste-de-ces-organisations--31&quot;&gt;« Lutter contre les filières djihadistes : déchéance de la nationalité française, expulsion et interdiction du territoire pour tout binational lié à une filière djihadiste. Appliquer l’article 411-4 du Code pénal sur l’intelligence avec l’ennemi et placer en détention préventive tout individu de nationalité française en lien avec une organisation étrangère suscitant des actes d’hostilité ou d’agression contre la France et les Français. Établir la liste de ces organisations. » (31)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-les-moyens-humains-et-techniques-des-services-de-renseignement-intérieurs-et-extérieurs-et-créer-une-agence-unique-de-lutte-antiterroriste-rattachée-directement-au-premier-ministre-chargée-de-lanalyse-de-la-menace-et-de-la-coordination-opérationnelle--33&quot;&gt;« Renforcer les moyens humains et techniques des services de renseignement intérieurs et extérieurs et créer une agence unique de lutte antiterroriste rattachée directement au Premier ministre, chargée de l’analyse de la menace et de la coordination opérationnelle. » (33)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## Comparaison ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a une forte opposition du point de vue de la sécurité intérieure entre d’une part Le Pen et Fillon et d’autre part Mélenchon et Poutou. Le Pen et Fillon veulent armer les forces de l’ordre, tandis que Mélenchon et Poutou veulent au contraire interdire aux policiers l’usage de Flash-Ball et grenades de désencerclement, à cause des nombreux dérapages de la police (voir (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/france/2016/04/29/loi-travail-un-manifestant-eborgne-par-un-tir-de-flash-ball-a-rennes_1449427&quot;&gt;source&lt;/a&gt;), (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2016/09/16/mobilisation-contre-la-loi-travail-un-manifestant-a-perdu-un-il-a-paris_4999098_1653578.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;), (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/03/31/01016-20170331ARTFIG00395-a-paris-la-communaute-chinoise-demande-justice-apres-la-mort-de-shaoyo-liu.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) à propos de deux manifestants éborgnés par les forces de l’ordre et de la mort de Shaoyao Liu suite à une intervention de la police).
Du point de vue de l’unité sociale, Le Pen compte sur le roman national, le “refus des repentances d’Etat” et l’assimilation (donc sur le fait d’apprendre aux Français à adorer leur Nation comme une entité parfaite qui n’a engendré que des héros et n’a jamais participé à des actes de torture, d’esclavage…). Comme Fillon, elle rejette l’extension de la PMA aux femmes seules et aux couples de femmes et l’adoption par des couples homosexuels (ce que Fillon justifie par le fait que “la filiation [n’a] de sens qu’à l’égard d’un homme et d’une femme”, ce qui est contredit par plusieurs peuples d’Asie et d’Afrique, voir article sur Fillon), tandis que Mélenchon, Hamon et Macron souhaitent étendre la PMA aux femmes seules et aux couples de femmes et ne remettent pas en cause l’adoption par des couples homosexuels (Mélenchon propose même d’ouvrir l’adoption plénière conjointe à tous les couples, mariés ou non).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image vient du site ouest-france.fr&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Marine Le Pen (première partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-premiere-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Marine Le Pen (première partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-premiere-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-premiere-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/marine-le-pen-new-york-mais-pas-pour-voir-donald-trump.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-deuxieme-partie/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-marine-le-pen-troisieme-partie/&quot;&gt;troisième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Marine Le Pen est disponible &lt;a href=&quot;https://www.marine2017.fr/wp-content/uploads/2017/02/projet-presidentiel-marine-le-pen.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## Contexte ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marion Anne Perrine Le Pen, dite Marine Le Pen, est la candidate à l’élection présidentielle de 2017 issue du Front national. Elle a eu une maîtrise en droit en 1990 (Paris II-Assas), un DEA de droit pénal en 1991 (Paris II-Assas) et un Certificat d’aptitude à la profession d’avocat (CAPA) en 1992 (Ecole de formation professionnelle des barreaux de la cour d’appel de Paris ou EFB). Elle a été avocate au barreau de Paris entre 1992 et 1998. Elle a été élue députée européenne en 2004, en 2009 et en 2014. Elle a été candidate à l’élection présidentielle en 2012 et en 2017. (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Marine_Le_Pen&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Controverse :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marine Le Pen est accusée d’avoir employé deux assistants parlementaires fictifs au Parlement européen (et le Front national est accusé d’en avoir employé une vingtaine au total). Thierry Légier, garde du corps du FN depuis 1992 et Catherine Griset, chef de cabinet de Marine Le Pen depuis 2015, auraient été des assistants parlementaires de Marine Le Pen, en tant que députée européenne, en étant soupçonnés de ne pas avoir effectivement travaillé en tant que tels. L’office européen de la lutte antifraude (Olaf) réclame donc 339 946 € à Marine Le Pen qui refuse de les payer et clame son innocence. (&lt;a href=&quot;http://www.rtl.fr/actu/politique/marine-le-pen-7-questions-pour-comprendre-l-affaire-du-parlement-europeen-7787310340&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Marine Le Pen, disponible sur https://www.marine2017.fr/wp-content/uploads/2017/02/projet-presidentiel-marine-le-pen.pdf vu à la date du 2 avril 2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les numéros des mesures dans le programme sont indiqués entre parenthèses dans la suite.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mesures-économiques&quot;&gt;I) Mesures économiques&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-retirer-la-loi-travail-dite-loi-el-khomri--53&quot;&gt;« Retirer la loi Travail (dite loi El Khomri). » (53)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-maintenir-la-durée-légale-hebdomadaire-du-travail-à-35-heures-autoriser-la-négociation-sur-lallongement-du-temps-de-travail-exclusivement-au-niveau-des-branches-professionnelles-et-à-la-condition-dune-compensation-salariale-intégrale-37-heures-payées-37-ou-39-heures-payées-39--63&quot;&gt;« Maintenir la durée légale hebdomadaire du travail à 35 heures. Autoriser la négociation sur l’allongement du temps de travail exclusivement au niveau des branches professionnelles et à la condition d’une compensation salariale intégrale (37 heures payées 37 ou 39 heures payées 39). » (63)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-soutenir-les-entreprises-françaises-face-à-la-concurrence-internationale-déloyale-par-la-mise-en-place-dun-protectionnisme-intelligent-et-le-rétablissement-dune-monnaie-nationale-adaptée-à-notre-économie-levier-de-notre-compétitivité--35&quot;&gt;« Soutenir les entreprises françaises face à la concurrence internationale déloyale par la mise en place d’un protectionnisme intelligent et le rétablissement d’une monnaie nationale adaptée à notre économie, levier de notre compétitivité. » (35)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-afin-dassurer-la-protection-des-consommateurs-et-la-concurrence-loyale-interdire-limportation-et-la-vente-de-produits-provenant-de-létranger-qui-ne-respectent-pas-les-normes-imposées-aux-producteurs-français--36&quot;&gt;« Afin d’assurer la protection des consommateurs et la concurrence loyale, interdire l’importation et la vente de produits provenant de l’étranger qui ne respectent pas les normes imposées aux producteurs français. » (36)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-en-place-une-taxe-additionnelle-sur-lembauche-de-salariés-étrangers-afin-dassurer-effectivement-la-priorité-nationale-à-lemploi-des-français--38&quot;&gt;« Mettre en place une taxe additionnelle sur l’embauche de salariés étrangers afin d’assurer effectivement la priorité nationale à l’emploi des Français. » (38)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abaisser-les-charges-sociales-des-tpe-pme-de-façon-lisible-et-significative-en-fusionnant-lensemble-des-dispositifs-dallègement-des-charges-sociales-de-manière-dégressive-le-cice-sera-transformé-en-allègement-de-charges-et-entrera-dans-le-dispositif-cet-allègement-de-charges-sera-conditionné-au-maintien-de-lemploi--46&quot;&gt;« Abaisser les charges sociales des TPE-PME de façon lisible et significative en fusionnant l’ensemble des dispositifs d’allègement des charges sociales de manière dégressive (le CICE sera transformé en allègement de charges et entrera dans le dispositif). Cet allègement de charges sera conditionné au maintien de l’emploi. » (46)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-maintenir-le-dispositif-à-taux-réduit-à-15--de-limpôt-sur-les-sociétés-pour-les-tpe-pme-et-créer-un-taux-intermédiaire-à-24--au-lieu-de-33--pour-les-pme-fluidifier-la-transmission-dentreprises-en-accordant-lexonération-totale-des-plusvalues-de-cession-des-actions-et-parts-sociales-des-pme-pmi-au-bout-de-sept-ans--47&quot;&gt;« Maintenir le dispositif à taux réduit à 15 % de l’impôt sur les sociétés pour les TPE-PME et créer un taux intermédiaire à 24 % (au lieu de 33 %) pour les PME. Fluidifier la transmission d’entreprises en accordant l’exonération totale des plusvalues de cession des actions et parts sociales des PME-PMI au bout de sept ans. » (47)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-libérer-laccès-au-crédit-pour-les-petites-et-très-petites-entreprises-grâce-à-des-taux-préférentiels-sous-la-supervision-de-la-banque-de-france-afin-de-remettre-la-finance-au-service-de-léconomie-réelle--49&quot;&gt;« Libérer l’accès au crédit pour les petites et très petites entreprises grâce à des taux préférentiels sous la supervision de la Banque de France afin de remettre la finance au service de l’économie réelle. » (49)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-diviser-par-deux-le-taux-dintérêt-maximum-taux-dusure-pour-les-emprunts-et-les-découverts-bancaires-agios-pour-les-entreprises-et-les-ménages--50&quot;&gt;« Diviser par deux le taux d’intérêt maximum (taux d’usure) pour les emprunts et les découverts bancaires (agios) pour les entreprises et les ménages. » (50)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-transformer-la-politique-agricole-commune-en-politique-agricole-française-garantir-le-montant-des-subventions-dont-les-critères-seront-fixés-par-la-france-et-non-plus-par-lunion-européenne-avec-lobjectif-de-sauver-et-soutenir-le-modèle-français-des-exploitations-familiales--126&quot;&gt;« Transformer la Politique Agricole Commune en Politique Agricole Française. Garantir le montant des subventions dont les critères seront fixés par la France et non plus par l’Union européenne, avec l’objectif de sauver et soutenir le modèle français des exploitations familiales. » (126)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-développer-les-circuits-courts-de-la-production-à-la-consommation-en-réorganisant-les-filières--127&quot;&gt;« Développer les circuits courts de la production à la consommation, en réorganisant les filières. » (127)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-défendre-la-qualité--afin-de-lutter-contre-la-concurrence-déloyale-interdire-limportation-des-produits-agricoles-et-alimentaires-qui-ne-respectent-pas-les-normes-de-production-françaises-en-matière-de-sécurité-sanitaire-de-bien-être-animal-et-denvironnement--129&quot;&gt;« Défendre la qualité : afin de lutter contre la concurrence déloyale, interdire l’importation des produits agricoles et alimentaires qui ne respectent pas les normes de production françaises en matière de sécurité sanitaire, de bien-être animal et d’environnement. » (129)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-promouvoir-les-exportations-agricoles-notamment-en-soutenant-les-labels-de-qualité--130&quot;&gt;« Promouvoir les exportations agricoles, notamment en soutenant les labels de qualité. » (130)&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;II) Mesures sociales et fiscales&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-fixer-lâge-légal-de-la-retraite-à-60-ans-avec-40-annuités-de-cotisations-pour-percevoir-une-retraite-pleine--52&quot;&gt;« Fixer l’âge légal de la retraite à 60 ans avec 40 annuités de cotisations pour percevoir une retraite pleine. » (52)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Une annuité est une année de cotisation.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-bouclier-social-pour-les-indépendants-en-leur-proposant-le-choix-de-saffilier-au-régime-général-ou-de-conserver-la-spécificité-de-leur-régime-après-une-refonte-totale-du-rsi-qui-fonctionnera-sur-la-base-de-lauto-déclaration-trimestrielle-des-revenus--57&quot;&gt;« Créer un bouclier social pour les indépendants en leur proposant le choix de s’affilier au régime général ou de conserver la spécificité de leur régime après une refonte totale du RSI qui fonctionnera sur la base de l’auto-déclaration trimestrielle des revenus. » (57)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-revaloriser-le-minimum-vieillesse-aspa-partout-en-france--58&quot;&gt;« Revaloriser le minimum vieillesse (ASPA) partout en France » (58)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-instaurer-une-prime-de-pouvoir-dachat-ppa-à-destination-des-bas-revenus-et-des-petites-retraites-pour-les-revenus-jusquà-1-500-euros-par-mois-financée-par-une-contribution-sociale-sur-les-importations-de-3---59&quot;&gt;« Instaurer une Prime de Pouvoir d’Achat (PPA) à destination des bas revenus et des petites retraites (pour les revenus jusqu’à 1 500 euros par mois), financée par une Contribution Sociale sur les Importations de 3 %. » (59)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-sécuriser-les-dépôts-et-lépargne-des-français-en-abrogeant-la-directive-européenne-sur-lunion-bancaire-et-la-disposition-de-la-loi-sapin-ii-qui-prévoient-la-ponction-ou-le-gel-de-lépargne-bancaire-et-des-contrats-dassurance-vie-en-cas-de-menace-de-crise-bancaire-maintenir-la-liberté-et-la-pluralité-des-moyens-de-paiement--61&quot;&gt;« Sécuriser les dépôts et l’épargne des Français en abrogeant la directive européenne sur l’Union bancaire et la disposition de la loi Sapin II qui prévoient la ponction ou le gel de l’épargne bancaire et des contrats d’assurance-vie en cas de menace de crise bancaire. Maintenir la liberté et la pluralité des moyens de paiement. » (61)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-défiscaliser-les-heures-supplémentaires-et-maintenir-leur-majoration--64&quot;&gt;« Défiscaliser les heures supplémentaires et maintenir leur majoration. » (64)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-dispositif--premier-emploi--qui-exonère-totalement-de-charges-la-première-embauche-dun-jeune-de-moins-de-21-ans-par-une-entreprise-et-ce-pour-un-délai-maximum-de-deux-ans--82&quot;&gt;« Créer un dispositif « premier emploi » qui exonère totalement de charges la première embauche d’un jeune de moins de 21 ans par une entreprise et ce pour un délai maximum de deux ans. » (82)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-Élargir-et-généraliser-le-troisième-concours-de-la-fonction-publique-et-le-réserver-aux-plus-de-45-ans-ayant-au-moins-huit-ans-dexpérience-dans-le-privé--85&quot;&gt;« Élargir et généraliser le troisième concours de la fonction publique et le réserver aux plus de 45 ans ayant au moins huit ans d’expérience dans le privé. » (85)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-dégeler-et-revaloriser-le-point-dindice-pour-les-fonctionnaires--86&quot;&gt;« Dégeler et revaloriser le point d’indice pour les fonctionnaires. » (86)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-revaloriser-les-pensions-des-anciens-combattants-en-ré-allouant-les-crédits-disponibles--94&quot;&gt;« Revaloriser les pensions des anciens combattants en ré-allouant les crédits disponibles. » (94)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-réformer-le-conseil-supérieur-de-laudiovisuel-avec-la-création-de-trois-collèges--lun-composé-des-représentants-de-lÉtat-le-deuxième-de-professionnels-le-troisième-de-représentants-de-la-société-civile-associations-de-consommateurs-de-téléspectateurs-etc--113&quot;&gt;« Réformer le Conseil Supérieur de l’Audiovisuel avec la création de trois collèges : l’un composé des représentants de l’État, le deuxième de professionnels, le troisième de représentants de la société civile (associations de consommateurs, de téléspectateurs, etc.). » (113)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-baisser-de-10--limpôt-sur-le-revenu-sur-les-trois-premières-tranches--75&quot;&gt;« Baisser de 10 % l’impôt sur le revenu sur les trois premières tranches. » (75)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-supprimer-le-prélèvement-à-la-source-afin-de-protéger-la-vie-privée-des-français-et-déviter-une-complexité-administrative-supplémentaire-pour-les-entreprises--77&quot;&gt;« Supprimer le prélèvement à la source afin de protéger la vie privée des Français et d’éviter une complexité administrative supplémentaire pour les entreprises. » (77)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-priver-daccès-aux-marchés-publics-les-multinationales-qui-pratiquent-lévitement-fiscal-et-refusent-de-régulariser-leur-situation--79&quot;&gt;« Priver d’accès aux marchés publics les multinationales qui pratiquent l’évitement fiscal et refusent de régulariser leur situation. » (79)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-garantir-légal-accès-aux-services-publics-administrations-gendarmerie-eau-santé-transport-hôpitaux-de-proximité-et-maisons-de-santé-sur-tout-le-territoire-et-en-particulier-en-milieu-rural-la-libéralisation-du-rail-voulue-par-lunion-européenne-sera-refusée-la-poste-et-la-sncf-resteront-des-entreprises-publiques--138&quot;&gt;« Garantir l’égal accès aux services publics (administrations, gendarmerie, eau, santé, transport, hôpitaux de proximité et maisons de santé…) sur tout le territoire et en particulier en milieu rural. La libéralisation du rail voulue par l’Union européenne sera refusée. La Poste et la SNCF resteront des entreprises publiques. » (138)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-réduire-les-dépenses-de-logement-des-ménages-par-un-grand-plan-daide-à-la-construction-et-à-la-réhabilitation-des-logements-par-la-baisse-de-la-taxe-dhabitation-pour-les-plus-modestes-et-le-gel-de-son-augmentation-et-par-la-pérennisation-des-apl-suppression-de-la-prise-en-compte-du-patrimoine-dans-leur-calcul-créer-une-protection-logement-jeunes--lancer-un-grand-plan-de-construction-de-logements-étudiants-et-revaloriser-de-25--les-apl-pour-les-jeunes-jusquà-27-ans-dès-la-première-année-du-quinquennat--141&quot;&gt;« Réduire les dépenses de logement des ménages par un grand plan d’aide à la construction et à la réhabilitation des logements, par la baisse de la taxe d’habitation pour les plus modestes et le gel de son augmentation, et par la pérennisation des APL (suppression de la prise en compte du patrimoine dans leur calcul). Créer une «Protection-Logement-Jeunes» : lancer un grand plan de construction de logements étudiants et revaloriser de 25 % les APL pour les jeunes jusqu’à 27 ans dès la première année du quinquennat. » (141)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-réserver-prioritairement-aux-français-lattribution-du-logement-social-sans-effet-rétroactif-et-le-mobiliser-vers-les-publics-qui-en-ont-le-plus-besoin--142&quot;&gt;« Réserver prioritairement aux Français l’attribution du logement social, sans effet rétroactif, et le mobiliser vers les publics qui en ont le plus besoin. » (142)&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii-unité-sociale&quot;&gt;III) Unité sociale&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-face-aux-pressions-dautorités-supranationales-maintenir-linterdiction-de-la-gpa-et-réserver-la-pma-comme-réponse-médicale-aux-problèmes-de-stérilité-créer-une-union-civile-pacs-amélioré-qui-viendra-remplacer-les-dispositions-de-la-loi-taubira-sans-effet-rétroactif--87&quot;&gt;« Face aux pressions d’autorités supranationales, maintenir l’interdiction de la GPA et réserver la PMA comme réponse médicale aux problèmes de stérilité. Créer une union civile (PACS amélioré) qui viendra remplacer les dispositions de la loi Taubira, sans effet rétroactif. » (87)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;### ÉGALITÉ FEMMES - HOMMES ###&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-défendre-les-droits-des-femmes--lutter-contre-lislamisme-qui-fait-reculer-leurs-libertés-fondamentales--mettre-en-place-un-plan-national-pour-légalité-salariale-femmehomme-et-lutter-contre-la-précarité-professionnelle-et-sociale--9&quot;&gt;« Défendre les droits des femmes : lutter contre l’islamisme qui fait reculer leurs libertés fondamentales ; mettre en place un plan national pour l’égalité salariale femme/homme et lutter contre la précarité professionnelle et sociale. » (9)&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;handicap&quot;&gt;HANDICAP&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;-revaloriser-lallocation-aux-adultes-handicapés-aah-donner-plus-de-moyens-aux-maisons-départementales-des-personnes-handicapées-mdph-et-développer-une-prise-en-charge-digne-de-lautisme-et-des-troubles-du-spectre-autistique--88&quot;&gt;« Revaloriser l’Allocation aux Adultes Handicapés (AAH), donner plus de moyens aux Maisons Départementales des Personnes Handicapées (MDPH) et développer une prise en charge digne de l’autisme et des troubles du spectre autistique. » (88)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-faciliter-laccès-à-lemploi-des-personnes-en-situation-de-handicap-renforcer-la-lutte-contre-toutes-les-discriminations-liées-aux-handicaps-et-à-la-santé-et-étendre-le-droit-à-loubli-aux-majeurs-en-rémission-daffection-de-longue-durée-avec-un-délai-maximal-de-5-ans-imposer-un-standard-daccessibilité-pour-les-malvoyants-et-les-malentendants--89&quot;&gt;« Faciliter l’accès à l’emploi des personnes en situation de handicap, renforcer la lutte contre toutes les discriminations liées aux handicaps et à la santé et étendre le droit à l’oubli aux majeurs en rémission d’affection de longue durée, avec un délai maximal de 5 ans. Imposer un standard d’accessibilité pour les malvoyants et les malentendants. » (89)&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;identitÉ-nationale-et-laÏcitÉ&quot;&gt;IDENTITÉ NATIONALE ET LAÏCITÉ&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;-défendre-lidentité-nationale-les-valeurs-et-les-traditions-de-la-civilisation-française-inscrire-dans-la-constitution-la-défense-et-la-promotion-de-notre-patrimoine-historique-et-culturel--91&quot;&gt;« Défendre l’identité nationale, les valeurs et les traditions de la civilisation française. Inscrire dans la Constitution la défense et la promotion de notre patrimoine historique et culturel. » (91)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-pavoiser-en-permanence-tous-les-bâtiments-publics-du-drapeau-français-et-en-retirer-le-drapeau-européen--93&quot;&gt;« Pavoiser en permanence tous les bâtiments publics du drapeau français et en retirer le drapeau européen. » (93)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-promouvoir-la-laïcité-et-lutter-contre-le-communautarisme-inscrire-dans-la-constitution-le-principe---la-république-ne-reconnaît-aucune-communauté--rétablir-la-laïcité-partout-létendre-à-lensemble-de-lespace-public-et-linscrire-dans-le-code-du-travail--95&quot;&gt;« Promouvoir la laïcité et lutter contre le communautarisme. Inscrire dans la Constitution le principe : « La République ne reconnaît aucune communauté. » Rétablir la laïcité partout, l’étendre à l’ensemble de l’espace public et l’inscrire dans le Code du travail. » (95)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-lunité-de-la-nation-par-la-promotion-du-roman-national-et-le-refus-des-repentances-dÉtat-qui-divisent--97&quot;&gt;« Renforcer l’unité de la nation par la promotion du roman national et le refus des repentances d’État qui divisent. » (97)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-promouvoir-lassimilation-républicaine-principe-plus-exigeant-que-celui-dintégration--98&quot;&gt;« Promouvoir l’assimilation républicaine, principe plus exigeant que celui d’intégration. » (98)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’image vient du site ouest-france.fr&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry></feed>