<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr" /><updated>2017-11-19T00:06:12+01:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Réfléchir</title><subtitle>Ce site s'adresse à tous et a pour but de susciter la réflexion, autant par l'analyse des actualités que par la découverte des sciences et des sciences humaines.</subtitle><entry><title type="html">Le monde fascinant des corbeaux</title><link href="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/11/17/le-monde-fascinant-des-corbeaux/" rel="alternate" type="text/html" title="Le monde fascinant des corbeaux" /><published>2017-11-17T00:00:00+01:00</published><updated>2017-11-17T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/11/17/le-monde-fascinant-des-corbeaux</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/11/17/le-monde-fascinant-des-corbeaux/">&lt;p&gt;Gifts of the Crow : How Perception, Emotion, and Thought Allow Smart Birds to Behave Like Humans (2012) de John Marzluff et Tony Angell est un livre de vulgarisation qui présente le monde merveilleux des corneilles et des corbeaux, ces oiseaux remarquablement intelligents et sociaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce livre il y en a pour tous les goûts : plein d’anecdotes captivantes sur les corbeaux, une analyse scientifique détaillée du fonctionnement du cerveau d’un corbeau (avec des comparaisons avec le cerveau humain), et des rappels à la fois des énormes différences entre mammifères et oiseaux et des similitudes étonnantes entre les corbeaux et nous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gifts of the Crow est un livre passionnant qui nous fait entrer dans le monde des corbeaux et nous montre à quel point ils peuvent être fascinants.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;lu et approuvé&quot;, &quot;sciences humaines&quot;]" /><summary type="html">Gifts of the Crow : How Perception, Emotion, and Thought Allow Smart Birds to Behave Like Humans (2012) de John Marzluff et Tony Angell est un livre de vulgarisation qui présente le monde merveilleux des corneilles et des corbeaux, ces oiseaux remarquablement intelligents et sociaux.</summary></entry><entry><title type="html">Irene Pepperberg et le perroquet Alex</title><link href="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/11/17/irene-pepperberg-et-le-perroquet-alex/" rel="alternate" type="text/html" title="Irene Pepperberg et le perroquet Alex" /><published>2017-11-17T00:00:00+01:00</published><updated>2017-11-17T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/11/17/irene-pepperberg-et-le-perroquet-alex</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/11/17/irene-pepperberg-et-le-perroquet-alex/">&lt;p&gt;Alex &amp;amp; Me : how a scientist and a parrot discovered a hidden world of animal intelligence — and formed a deep bond in the process (2008) d’Irene Pepperberg est un livre de vulgarisation qui décrit les expériences scientifiques sur le langage et la pensée que Pepperberg a menées avec le perroquet Alex ainsi que leur vie quotidienne pendant les trente années qu’ils ont vécues ensemble (Alex est mort le 6 septembre 2007 à 31 ans).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1977, la communauté scientifique (et la population générale) pensait encore que l’être humain était le seul être vivant pouvant penser et communiquer. Quelques scientifiques avaient déjà montré que les chimpanzés en étaient également capables, mais leurs travaux n’étaient pas encore reconnus, et les rares personnes qui étaient convaincues par leurs travaux (pourtant tout à fait scientifiques, mais les préjugés sont durs à chasser) pensaient que seuls les primates pouvaient penser et communiquer. Irene Pepperberg voulait prouver au contraire que certains oiseaux en sont eux aussi capables (et ne se contentent pas d’imiter des sons) : elle décida de mener le même genre d’expériences scientifiques avec un perroquet (un Gris d’Afrique) qu’elle acheta alors qu’il avait un an : Alex.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alex &amp;amp; Me est une narration émouvante et captivante des péripéties d’une scientifique et d’un perroquet qui, ensemble, ont pu montrer que le monde animal est loin d’être aussi primitif qu’il peut paraître au premier abord.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;lu et approuvé&quot;, &quot;sciences humaines&quot;]" /><summary type="html">Alex &amp;amp; Me : how a scientist and a parrot discovered a hidden world of animal intelligence — and formed a deep bond in the process (2008) d’Irene Pepperberg est un livre de vulgarisation qui décrit les expériences scientifiques sur le langage et la pensée que Pepperberg a menées avec le perroquet Alex ainsi que leur vie quotidienne pendant les trente années qu’ils ont vécues ensemble (Alex est mort le 6 septembre 2007 à 31 ans).</summary></entry><entry><title type="html">Lois de l’été 2017</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017/" rel="alternate" type="text/html" title="Lois de l'été 2017" /><published>2017-10-31T00:00:00+01:00</published><updated>2017-10-31T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/illus_assemblees_parl.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceci est le premier article d’une série visant à présenter toutes les lois votées sous la XVe législature (donc pendant le quinquennat d’Emmanuel Macron). Dans cet article sont présentées les lois votées pendant la session extraordinaire (convoquée par le Président de la République Emmanuel Macron) qui a eu lieu en juillet, août et septembre 2017 (on parle de session extraordinaire parce qu’en temps normal les parlementaires ne votent des lois qu’entre octobre et juin, pendant la session ordinaire).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seuls des projets de loi ont été votés (les projets de loi sont proposés par le Premier ministre alors que les propositions de loi sont proposées par un parlementaire (député ou sénateur)).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre parenthèses sont indiquées les dates auxquelles la loi a été votée au Sénat et à l’Assemblée nationale (il y a plusieurs dates pour chaque chambre (Assemblée nationale et Sénat) lorsqu’il y a eu plusieurs votes de la loi, suite à des modifications par les chambres) et la date de parution au Journal officiel (JO) (une loi n’entre en application que le lendemain de sa publication au JO, ou plus tard si précisé).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sources de cet article sont cette &lt;a href=&quot;http://www2.assemblee-nationale.fr/documents/liste/%28type%29/ta&quot;&gt;page de l’Assemblée Nationale&lt;/a&gt; et cette &lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/leg/index.html&quot;&gt;page du Sénat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neuf lois ont été votées pendant la session extraordinaire de 2017 (dont trois pour lesquelles les procédures de vote avaient débuté sous la XIVe législature et une pour laquelle la procédure de vote s’est terminée pendant la session ordinaire 2017-2018). Une de ces lois est une habilitation à prendre des mesures par ordonnances et une autre est une ratification d’ordonnances (une ordonnance est un règlement rédigé par le gouvernement qui peut devenir une loi ; le Parlement autorise le gouvernement à rédiger des ordonnances grâce à une loi d’habilitation ; les ordonnances paraissent au JO et ont valeur de règlement, puis de loi si elles sont validées par une loi de ratification au Parlement).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi prorogeant l’application de la loi n°55-385 du 3 avril 1955 relative à l’état d’urgence (Sénat 4 juillet, Assemblée 6 juillet, JO 12 juillet).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’état d’urgence est prorogé, c’est-à-dire prolongé, jusqu’au 1er novembre 2017.
C’est la sixième fois que l’état d’urgence est prorogé (il a commencé le 14 novembre 2015 à la suite des attentats de Paris du 13 novembre 2015).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi d’habilitation à prendre par ordonnances les mesures pour le renforcement du dialogue social (Assemblée 13 juillet et 1er août, Sénat 27 juillet et 2 août, JO 16 septembre).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Parlement autorise le Gouvernement à modifier le Code du travail par des ordonnances (publiées au JO du 23 septembre). Un article sur ce site présentera ces ordonnances.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi renforçant la sécurité intérieure et la lutte contre le terrorisme (Sénat 18 juillet et 18 octobre, Assemblée 3 et 11 octobre, JO 31 octobre).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette loi crée les « périmètres de protection » : le représentant de l’Etat dans le département (à Paris c’est le préfet de police) peut instaurer, pour une durée d’au plus un mois (renouvelable), un périmètre de protection autour d’un lieu qui pourrait faire l’objet d’un attentat, à cause notamment de l’ « ampleur de sa fréquentation » (s’il y a beaucoup de gens qui y vont), à l’intérieur duquel il peut réglementer l’accès et la circulation et faire procéder des agents publics à des fouilles de bagages et palpations (par une personne de même sexe et avec l’accord des gens, qui seront reconduits à l’extérieur du périmètre de protection en cas de désaccord).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le représentant de l’Etat dans le département peut également demander la fermeture, pour au plus six mois, d’un lieu de culte dans lequel « les propos qui sont tenus, les idées ou théories qui sont diffusées ou les activités qui se déroulent provoquent à la violence, à la haine ou à la discrimination, provoquent à la commission d’actes de terrorisme ou font l’apologie de tels actes ». Si le lieu de culte n’est pas fermé, la personne responsable peut avoir une peine de six mois d’emprisonnement et de 7500€ d’amende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le ministre de l’intérieur peut imposer à une personne qui est suspectée d’adhérer « à des thèses incitant à la commission d’actes de terrorisme » de « ne pas se déplacer à l’extérieur d’un périmètre géographique déterminé, qui ne peut être inférieur au territoire de la commune », de « se présenter périodiquement aux services de police ou aux unités de gendarmerie, dans la limite d’une fois par jour » et « déclarer son lieu d’habitation et tout changement de lieu d’habitation » pour une durée d’au plus trois mois renouvelable une fois, ou plus s’il y a des « éléments nouveaux ou complémentaires » (mais sans excéder un an). Le ministre de l’intérieur peut proposer à la personne suspectée de la placer sous surveillance électronique mobile à la place de l’obligation de se présenter quotidiennement aux services de police (et la personne suspectée peut refuser). Si la personne suspectée accepte, le périmètre géographique imposé « ne peut être inférieur au territoire du département » (et non plus seulement de la commune). Il peut de plus imposer à la personne suspectée de ne plus avoir de contact avec des personnes (qu’il lui désigne explicitement) « dont il existe des raisons sérieuses de penser que leur comportement constitue une menace pour la sécurité publique » (avec les mêmes durées maximales). Si la personne suspectée ne respecte pas ces obligations, elle peut avoir une peine de trois ans d’emprisonnement et de 45000€ d’amende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le juge des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Paris peut, à la demande du représentant de l’Etat dans le département, autoriser la visite d’un lieu et la saisie des documents, objets et données qui s’y trouvent, « aux seules fins de prévenir la commission d’actes de terrorisme », sauf si le lieu en question est « affecté à l’exercice d’un mandat parlementaire ou à l’activité professionnelle des avocats, des magistrats ou des journalistes » ou est le domicile de l’une de ces personnes. On peut se demander pourquoi il est précisé que les visites et saisies ne peuvent pas concerner les pouvoirs législatifs, judiciaires et médiatiques si elles ne sont effectuées qu’« aux seules fins de prévenir la commission d’actes de terrorisme ». Une réponse possible est que les législateurs ont peur que le pouvoir exécutif utilise cette loi à d’autres fins que la prévention d’actes de terrorisme (c’est-à-dire comme outil de répression et pas seulement comme outil de sauvegarde de la sécurité intérieure) et décident de protéger les autres pouvoirs, à défaut de tous les citoyens, de cette répression possible. La visite a lieu en présence de l’occupant des lieux ou de son représentant ou, si c’est impossible, en présence de deux témoins qui ne sont pas placés sous l’autorité des agents chargés de la visite. La personne suspectée peut être retenue au plus quatre heures afin de fournir des renseignements concernant les objets, documents et données saisis (elle a le droit de garder le silence). Les données saisies le sont par copie si possible, par saisie du support matériel sinon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Parlement est informé des mesures prises dans le cadre de ce qui a été décrit plus haut. Ces mesures ne peuvent d’ailleurs être prises que jusqu’au 31 décembre 2020 (à moins que le Parlement les prolonge).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette loi élargit la possibilité pour les services de renseignement de « procéder à l’interception et à l’exploitation des communications électroniques empruntant exclusivement la voie hertzienne et n’impliquant pas l’intervention d’un opérateur de communications électroniques », « aux seules fins de la défense et de la promotion des intérêts fondamentaux de la Nation ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette loi permet, pour une durée maximale de douze heures consécutives dans un même lieu, de faire des contrôles d’identité (non systématiques) dans un rayon maximal de dix kilomètres autour d’un port ou d’un aéroport désigné « en raison de l’importance de [sa] fréquentation et de [sa] vulnérabilité ». Si une autoroute commence dans la zone désignée, les contrôles d’identité peuvent avoir lieu jusqu’au premier péage, même s’il est situé à plus de dix kilomètres du port ou de l’aéroport.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi pour la confiance dans la vie politique (Sénat 12 juillet et 2 août, Assemblée 28 juillet et 3 août, JO 16 septembre).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La peine complémentaire d’inéligibilité (pendant au plus 5 ans pour un délit et au plus 10 ans pour un crime) devient quasi systématique pour tout crime et pour les délits mentionnés dans cette loi (par exemple des actes violents qui entraînent une mutilation ou une infirmité permanente, agression sexuelle, harcèlement, discrimination, escroquerie, abus de confiance, recel, blanchiment).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est désormais interdit à un membre du Gouvernement d’avoir son conjoint, partenaire lié par un pacte civil de solidarité, ou concubin, les parents ou enfants de celui-ci ou ses propres parents ou enfants dans son cabinet. De même pour un parlementaire et ses collaborateurs parlementaires, et pour une autorité territoriale et son cabinet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un poste de médiateur du crédit aux candidats et aux partis politiques est créé : le rôle du médiateur du crédit est de favoriser les prêts par des établissements de crédit ou des sociétés de financement aux candidats et partis politiques qui ont besoin d’argent pour mener leur campagne électorale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Gouvernement est autorisé à prendre par ordonnance les mesures permettant d’assurer le financement des campagnes électorales des candidats et partis politiques (par exemple par un mécanisme spécifique de financement).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi organique pour la confiance dans la vie politique (Sénat 13 juillet et 4 août, Assemblée 28 juillet, 3 août et 9 août, JO 16 septembre).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une loi organique est une loi qui modifie l’organisation des pouvoirs publics ; elle a plus de contraintes pour devenir une loi (par exemple le Conseil constitutionnel doit la désigner comme étant conforme à la Constitution pour qu’elle soit promulguée et publiée au JO).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les députés sont désormais restreints dans les fonctions de conseil qu’ils peuvent exercer (par exemple ils ne peuvent pas commencer à exercer une nouvelle fonction de conseil) et dans le contrôle de sociétés de conseil, et ne peuvent pas représenter d’intérêts (ils ne peuvent pas avoir pour rôle d’influencer les décisions publiques afin de privilégier les intérêts d’une société par exemple).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n’y a plus de réserve parlementaire ni de réserve ministérielle (qui permettaient au Parlement et au Gouvernement de subventionner des collectivités territoriales mais étaient considérées comme des formes de clientélisme par le nouveau Gouvernement).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi de règlement du budget et d’approbation des comptes de l’année 2016 (Assemblée 18 juillet, Sénat 20 juillet, JO 1er août).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est l’occasion pour le Parlement de constater quelles ont été les dépenses de l’Etat et leur écart par rapport à ce qui était prévu par la loi de finances initiale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous êtes intéressés par les recettes et dépenses de l’Etat, allez voir &lt;a href=&quot;http://www2.assemblee-nationale.fr/documents/notice/15/ta/ta0003/index/ta&quot;&gt;cette loi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi ratifiant l’ordonnance n° 2016-1360 du 13 octobre 2016 modifiant la partie législative du code des juridictions financières (Assemblée 16 février (XIVe législature) et 2 août, Sénat 6 juillet, JO 9 août).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir ce &lt;a href=&quot;http://emploi.lemondedudroit.fr/organisation-judiciaire-profession-avocat/224447-code-des-juridictions-financieres-adoption-en-2eme-lecture-a-lan.pdf&quot;&gt;lien&lt;/a&gt; pour des explications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi autorisant l’approbation de l’accord entre le Gouvernement de la République française et le Gouvernement de la République algérienne démocratique et populaire relatif aux échanges de jeunes actifs (Sénat 16 février (XIVe législature), Assemblée 2 août, JO 10 août).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir ce &lt;a href=&quot;http://www.gouvernement.fr/conseil-des-ministres/2016-10-26/accord-entre-la-france-et-l-algerie-relatif-aux-echanges-de-&quot;&gt;lien&lt;/a&gt; pour des explications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&amp;gt; Loi autorisant la ratification du protocole additionnel à la convention du Conseil de l’Europe pour la prévention du terrorisme (Sénat 16 février (XIVe législature), Assemblée 2 août, JO 10 août).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir le &lt;a href=&quot;https://rm.coe.int/168047c5eb&quot;&gt;protocole&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Le théâtre de Shaw</title><link href="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw/" rel="alternate" type="text/html" title="Le théâtre de Shaw" /><published>2017-08-24T00:00:00+02:00</published><updated>2017-08-24T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Lu_et_approuv.png&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;George Bernard Shaw (1856-1950), connu comme Bernard Shaw, est un dramaturge irlandais considéré par beaucoup comme le second meilleur dramaturge anglophone (après William Shakespeare) (voir notamment la citation du Oxford Encyclopedia of Theatre and Performance sur la &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/George_Bernard_Shaw&quot;&gt;page Wikipedia&lt;/a&gt; consultée le 31 juillet 2017). Shaw reçut le Prix Nobel de littérature en 1925.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les pièces et les préfaces de Shaw provoquent la réflexion en remettant en question les « évidences » de son époque (souvent encore d’actualité).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les pièces de Shaw que j’ai particulièrement aimées sont Heartbreak House, Man and Superman, Pygmalion et Androcles and the Lion.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;heartbreak-house&quot;&gt;Heartbreak House&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Heartbreak House (1917, traduit La Maison des cœurs brisés) dépeint la société britannique du début du XXe siècle d’une manière à la fois comique et tragique (comique car les personnages ne se comportent pas comme ils le devraient (ou plutôt comme la société leur dicte de se comporter) et tragique car sur le seuil de la Première guerre mondiale).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;man-and-superman&quot;&gt;Man and Superman&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Man and Superman (1902, traduit Homme et surhomme) est une comédie à portée philosophique (tout à fait accessible) dont les personnages principaux sont John Tanner, auteur (fictif) du « Revolutionist’s Handbook and Pocket Companion » (qui suit la pièce), et Ann Whitefield qui souhaite l’épouser, qui deviennent un moment respectivement Don Juan et Ana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pygmalion&quot;&gt;Pygmalion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pygmalion (1912, traduit Pygmalion) met en scène Henry Higgins (alter ego de Pygmalion), un professeur de phonétique qui fait le pari d’apprendre à Eliza Doolittle (alter ego de Galatée) à parler correctement anglais. Il faut savoir qu’au Royaume-Uni il existe des dizaines (voire des centaines) de façons de parler anglais, et surtout de prononcer l’anglais, qui dépendent de la classe sociale et de l’endroit où la personne est née et a grandi. Eliza est une vendeuse de fleurs à la sauvette qui voudrait devenir fleuriste ; un obstacle majeur est le fait qu’elle parle anglais comme une vendeuse à la sauvette et que sa clientèle potentielle fuirait en s’apercevant qu’elle a grimpé l’échelle sociale pour être fleuriste (le Royaume-Uni du début du XXe siècle était très hiérarchisé). Henry Higgins promet de lui apprendre à parler anglais comme une duchesse et veut essayer de la faire passer pour une duchesse à une réception quelques mois plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;androcles-and-the-lion&quot;&gt;Androcles and the Lion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Androcles and the Lion (1912, traduit Androclès et le Lion) met en scène des chrétiens sous l’Empire romain qui sont menés aux arènes pour être jetés au lion ou combattre des gladiateurs. L’un de ces chrétiens est Androclès, un homme qui sympathise avec les animaux et a enlevé une épine de la patte d’un lion. Lavinia, une autre de ces chrétiens, discute avec le Capitaine romain de leurs religions respectives et de ce qu’elles représentent : ce ne sont pas les dieux romains qui la gênent, mais le fait que les Romains ne croient pas vraiment à ces dieux mais les utilisent pour légitimer leur oppression des autres, leur cruauté et leur avidité. Ainsi dans cette pièce Shaw n’oppose pas la religion chrétienne à la religion romaine antique, mais plutôt ceux qui ont la foi à ceux qui utilisent une religion de manière politique pour opprimer les autres (et Shaw vise ici la plupart des chrétiens qui lui sont contemporains, ce qui est explicité dans la préface).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;lu et approuvé&quot;, &quot;sciences humaines&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Philippe Poutou</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-poutou-philippe/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Philippe Poutou" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-poutou-philippe</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-poutou-philippe/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/16.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le programme de Philippe Poutou est disponible &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-03/ProgrammePOUTOU-2017_WEB_0.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;, et est résumé sur cette &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-01/4PAGES-Campagne-web.pdf&quot;&gt;page&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Philippe Poutou est le candidat à l’élection présidentielle de 2017 issu du Nouveau Parti anticapitaliste. Il est ouvrier et responsable syndical de la CGT. Il a été candidat à l’élection présidentielle en 2012 et en 2017 (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Philippe_Poutou&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où il serait impliqué n’est connue de l’auteur à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Philippe Poutou, disponible &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-03/ProgrammePOUTOU-2017_WEB_0.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-01/4PAGES-Campagne-web.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; vus à la date du 2 avril 2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mesures-économiques&quot;&gt;I) Mesures économiques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le programme économique de Poutou est révolutionnaire : il propose la réquisition des entreprises qui licencient et des entreprises des « secteurs clés », ce qui engendrerait probablement un conflit entre plusieurs grandes multinationales et l’Etat français.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-linterdiction-des-licenciements-et-des-suppressions-de-postes-nous-refusons-que-les-entreprises-puissent-encore-licencier-ou-supprimer-des-sites-que-ce-soit-pour-augmenter-leurs-profits-ou-pour-les-maintenir-celles-qui-détruisent-des-emplois-doivent-être-réquisitionnées-et-mises-sous-le-contrôle-des-salariées-&quot;&gt;« L’interdiction des licenciements et des suppressions de postes. Nous refusons que les entreprises puissent encore licencier ou supprimer des sites, que ce soit pour augmenter leurs profits ou pour les maintenir. Celles qui détruisent des emplois doivent être réquisitionnées et mises sous le contrôle des salariéEs. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-réquisition-sans-indemnité-ni-rachat-pour-lappropriation-sociale-des-secteurs-clés-de-léconomie-sous-le-contrôle-des-travailleures-et-de-la-population-les-banques-seront-fusionnées-pour-constituer-un-monopole-public-du-crédit-mettant-ainsi-un-coup-darrêt-à-la-spéculation-et-nous-permettant-dorienter-les-richesses-et-linvestissement-vers-les-projets-socialement-utiles-les-grandes-entreprises-de-lénergie-du-transport-de-la-communication-et-les-secteurs-clés-de-lindustrie-pharmaceutique-pour-une-réelle-gratuité-des-soins-par-exemple-seront-réquisitionnées-&quot;&gt;« La réquisition, sans indemnité ni rachat, pour l’appropriation sociale des secteurs clés de l’économie sous le contrôle des travailleurEs et de la population. Les banques seront fusionnées pour constituer un monopole public du crédit, mettant ainsi un coup d’arrêt à la spéculation et nous permettant d’orienter les richesses et l’investissement vers les projets socialement utiles. Les grandes entreprises de l’énergie, du transport, de la communication et les secteurs clés de l’industrie (pharmaceutique, pour une réelle gratuité des soins, par exemple) seront réquisitionnées. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-passage-aux-32-heures-sur-quatre-jours-sans-perte-de-salaire-avec-les-embauches-correspondantes-et-aux-30-heures-pour-les-travaux-pénibles-&quot;&gt;« Le passage aux 32 heures sur quatre jours sans perte de salaire, avec les embauches correspondantes, et aux 30 heures pour les travaux pénibles. »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Poutou parle d’« embauches correspondantes » parce que si le nombre d’heures qui doivent être faites est le même mais que chaque personne travaille moins d’heures, alors il faut plus de travailleurs.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-smic-à-1-700-euros-net-tout-de-suite-et-une-augmentation-de-tous-les-salaires-de-300-euros--aujourdhui-le-smic-salaire-minimum-interprofessionnel-de-croissance-est-à-1-153-euros-net-par-mois&quot;&gt;« Le SMIC à 1 700 euros net tout de suite, et une augmentation de tous les salaires de 300 euros. » Aujourd’hui le SMIC (salaire minimum interprofessionnel de croissance) est à 1 153 euros net par mois&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.journaldunet.com/management/salaire-cadres/1071810-smic/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-un-cdi-un-emploi-statutaire-pour-toutes-et-tous-&quot;&gt;« Un CDI, un emploi statutaire pour toutes et tous. »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Un CDI est un contrat à durée indéterminée. Un statutaire est un fonctionnaire, par opposition à un contractuel, qui peut aussi travailler pour la fonction publique, mais a un contrat de travail individuel.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-création-dun-million-demplois-dans-les-services-publics-&quot;&gt;« La création d’un million d’emplois dans les services publics. »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La répartition de ces emplois entre les différents services publics n’est pas précisée.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;II) Mesures sociales et fiscales&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;poutou-propose--des-retraites-correspondant-aux-meilleurs-salaires-permettant-à-chacune-de-cesser-le-travail-après-375-annuités-à-60-ans-maximum-55-ans-pour-les-travaux-pénibles-&quot;&gt;Poutou propose « des retraites correspondant aux meilleurs salaires, permettant à chacunE de cesser le travail après 37,5 annuités, à 60 ans maximum (55 ans pour les travaux pénibles). »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les annuités sont les années de cotisation.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-construction-de-200-000-logements-sociaux-par-an-&quot;&gt;« La construction de 200 000 logements sociaux par an. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-généraliser-la-gratuité-des-transports-publics-retisser-un-réseau-de-transport-public-performant-dans-les-zones-rurales-décloisonner-les-quartiers-pauvres-des-villes-&quot;&gt;« Généraliser la gratuité des transports publics, retisser un réseau de transport public performant dans les zones rurales, décloisonner les quartiers pauvres des villes. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-les-premiers-kwh-indispensables-doivent-être-rendus-gratuits--afin-déviter-la--précarité-énergétique-&quot;&gt;« Les premiers kWh indispensables doivent être rendus gratuits » afin d’éviter la « précarité énergétique ».&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-service-de-leau-doit-devenir-un-service-public-et-les-premiers-mètres-cubes-deau-indispensables-doivent-être-gratuits-&quot;&gt;« Le service de l’eau doit devenir un service public, et les premiers mètres cubes d’eau indispensables doivent être gratuits. »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-des-allocations-familiales-assurant-dès-la-première-naissance-la-possibilité-délever-dignement-ses-enfants-&quot;&gt;« Des allocations familiales assurant, dès la première naissance, la possibilité d’élever dignement ses enfants »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pas de montant précisé.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-légalisation-du-cannabis-&quot;&gt;« Légalisation du cannabis »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-contre-la-misère-et-la-précarité-des-jeunes--un-pré-salaire-dautonomie-financé-par-les-cotisations-patronales--linterdiction-des-contrats-précaires-et-des-stages-obligatoires-non-rémunérés--pour-les-jeunes-en-apprentissage-pas-de-salaire-en-dessous-du-smic-et-des-vacances-comme-les-jeunes-scolarisés--de-véritables-services-publics-de-la-santé-dans-les-universités-avec-accès-gratuit-à-la-contraception-et-livg-&quot;&gt;« Contre la misère et la précarité des jeunes : un pré-salaire d’autonomie financé par les cotisations patronales ; l’interdiction des contrats précaires et des stages obligatoires non rémunérés ; pour les jeunes en apprentissage, pas de salaire en dessous du SMIC et des vacances comme les jeunes scolarisés ; de véritables services publics de la santé dans les universités avec accès gratuit à la contraception et l’IVG. »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii-unité-sociale&quot;&gt;III) Unité sociale&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abrogation-des-lois-anti-voile-au-lycée-&quot;&gt;« Abrogation des lois anti-voile au lycée »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Afin de ne pas stigmatiser les élèves musulmanes.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lavortement-et-la-contraception-libres-gratuits-et-accessibles-des-centres-ivg-et-des-maternités-partout-sur-le-territoire-pour-répondre-aux-besoins-lallongement-du-délai-légal-de-livg-à-24-semaines-&quot;&gt;« L’avortement et la contraception libres, gratuits et accessibles, des centres IVG et des maternités partout sur le territoire pour répondre aux besoins, l’allongement du délai légal de l’IVG à 24 semaines »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-légalité-des-salaires--entre-femmes-et-hommes&quot;&gt;« L’égalité des salaires » entre femmes et hommes.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-voulons-les-mêmes-droits-pour-toutes-et-tous-femmes-et-hommes-homos-et-hétéros-notamment-la-procréation-médicalement-assistée-pma-pour-toutes-une-filiation-directe-pour-les-couples-de-même-sexe-la-fin-des-stérilisations-forcées-le-changement-détat-civil-sur-simple-demande-larrêt-des-mutilations-des-personnes-intersexuées-des-moyens-financiers-contre-les-lgbtiphobies-&quot;&gt;« Nous voulons les mêmes droits pour toutes et tous, femmes et hommes, homos et hétéros, notamment la Procréation Médicalement Assistée (PMA) pour toutes, une filiation directe pour les couples de même sexe, la fin des stérilisations forcées, le changement d’état civil sur simple demande, l’arrêt des mutilations des personnes intersexuées, des moyens financiers contre les LGBTIphobies. »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;LGBTI : sigle désignant la communauté Lesbiennes, Gays, Bisexuels, Trans et personnes Intersexuées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suite à la loi « Justice du XXIe siècle » votée en octobre 2016, les personnes trans peuvent changer de sexe sur leur carte d’identité si elles apportent suffisamment de preuves montrant qu’elles sont perçues comme étant du sexe opposé par leur entourage ou qu’elles se sont publiquement déclarées du sexe opposé à un tribunal de grande instance. Poutou propose que le changement d’état civil puisse être fait « sur simple demande », sans avoir à passer par un tribunal (&lt;a href=&quot;http://www.europe1.fr/societe/changement-detat-civil-pour-les-transsexuels-une-vraie-avancee-2871946&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). [3]&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;pour-les-personnes-souffrant-dun-handicap-poutou-propose--le-respect-des-quotas-dobligation-demploi-de-6--le-maintien-dans-lemploi-des-salariées-du-secteur-ordinaire-se-retrouvant-en-invalidité---pas-de-salaire-ou-de-revenu-en-dessous-de-1-700-euros-net--la--gratuité-de-tous-les-frais-de-santé-et-dappareillage--et-le--droit-effectif-à-léducation-et-à-la-scolarisation-avec-les-structures-et-les-accompagnantes-avs-titularisées-nécessaires-&quot;&gt;Pour les personnes souffrant d’un handicap, Poutou propose « le respect des quotas d’obligation d’emploi de 6 %, le maintien dans l’emploi des salariéEs du secteur ordinaire se retrouvant en invalidité », « pas de salaire ou de revenu en dessous de 1 700 euros net », la « gratuité de tous les frais de santé et d’appareillage » et le « droit effectif à l’éducation et à la scolarisation, avec les structures et les accompagnantEs (AVS), titulariséEs, nécessaires ».&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv-mesures-écologiques&quot;&gt;IV) Mesures écologiques&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-proposons-un-plan-pour-aboutir-à-100--dénergies-renouvelables-en-2050-qui-combine-arrêt-du-nucléaire-arrêt-de-la-construction-de-lepr-à-flamanville-fermeture-immédiate-de-tous-les-réacteurs-de-plus-de-trente-ans-abandon-des-projets-denfouissement-des-déchets-radioactifs-de-haute-activité-et-sortie-des-énergies-fossiles--avec--reconversion-des-travailleures-des-secteurs-du-gaz-du-pétrole-du-nucléaire--dans-le-domaine-des-énergies-renouvelables&quot;&gt;« Nous proposons un plan pour aboutir à 100 % d’énergies renouvelables en 2050, qui combine arrêt du nucléaire, arrêt de la construction de l’EPR à Flamanville, fermeture immédiate de tous les réacteurs de plus de trente ans, abandon des projets d’enfouissement des déchets radioactifs de haute activité et sortie des énergies fossiles » avec « reconversion des travailleurEs des secteurs du gaz, du pétrole, du nucléaire » dans le domaine des énergies renouvelables.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;A Flammanville est construite une centrale nucléaire sujette à controverse vis-à-vis de sa sécurité (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/economie/article/2014/11/19/epr-de-flamanville-les-quatre-maledictions-d-un-chantier-controverse_4526032_3234.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-il-faut-sen-prendre-aux-capitalistes-de-lagrochimie-en-interdisant-les-intrants-chimiques-engrais-pesticides-herbicides-fongicides-de-la-distribution-en-construisant-des-circuits-courts-&quot;&gt;« Il faut s’en prendre aux capitalistes de l’agrochimie en interdisant les intrants chimiques (engrais, pesticides, herbicides, fongicides…), de la distribution en construisant des circuits courts »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Un “circuit court” est la vente directe du produit du producteur au consommateur, ou avec le moins d’intermédiaires possibles. Les problèmes rencontrés actuellement, notamment dans le secteur de l’agriculture, sont, premièrement, le grand nombre d’intermédiaires entre la production et la consommation, qui, en prenant à chaque fois une marge sur le prix du produit, augmentent considérablement le prix final de sa vente, et deuxièmement la multiplication des déchets (ajout d’emballage, de produits chimiques, etc.) Voir un &lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/var/storage/rapports-publics/114000012.pdf&quot;&gt;rapport public&lt;/a&gt; sur le prix et les marges dans le secteur de la viande bovine.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-il-est-possible-de-mettre-en-oeuvre-la-reconversion-de-lagriculture-en-tout-biologique-sur-10-ans-avec-des-emplois-nombreux-et-correctement-rémunérés-pour-un-autre-mode-de-gestion-du-foncier-coopératif-traitant-la-terre-comme-un-bien-commun-&quot;&gt;« Il est possible de mettre en oeuvre la reconversion de l’agriculture en tout biologique sur 10 ans avec des emplois nombreux et correctement rémunérés, pour un autre mode de gestion du foncier, coopératif, traitant la terre comme un bien commun »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-santé&quot;&gt;V) Santé&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-gratuité-des-soins-de-santé-et-des-médicaments-prescrits-et-utiles-&quot;&gt;« Gratuité des soins de santé et des médicaments prescrits et utiles »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-tiers-payant-intégral-évitant-toute-avance-de-frais-&quot;&gt;« Le tiers payant intégral évitant toute avance de frais »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-indemnités-journalières-à-hauteur-de-100-du-salaire-&quot;&gt;« Indemnités journalières à hauteur de 100% du salaire »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;On perçoit les indemnités journalières lorsqu’on est en arrêt maladie ; elles sont aujourd’hui à hauteur de 50% du salaire (&lt;a href=&quot;http://www.ameli.fr/assures/droits-et-demarches/par-situation-medicale/vous-etes-en-arret-de-travail-pour-maladie/salarie-vos-indemnites-journalieres.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-il-faut-en-finir-avec-laustérité-budgétaire-à-lhôpital-créer-120-000-emplois-pour-maintenir-des-établissements-de-proximité-comprenant-au-moins-un-service-durgence-une-maternité-et-un-service-de-chirurgie-&quot;&gt;« Il faut en finir avec l’austérité budgétaire à l’hôpital, créer 120 000 emplois pour maintenir des établissements de proximité, comprenant au moins un service d’urgence, une maternité et un service de chirurgie »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-interdiction-de-tout-dépassement-dhonoraires-&quot;&gt;« Interdiction de tout dépassement d’honoraires »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’Assurance maladie fixe des tarifs conventionnels qu’aujourd’hui les professionnels de santé ne sont pas tous obligés de respecter : si un soin ou une intervention coûte plus cher que le tarif conventionnel fixé par l’Assurance maladie, c’est un dépassement d’honoraires.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vi-enseignement-supérieur-et-recherche&quot;&gt;VI) Enseignement supérieur et Recherche&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-une-université-gratuite-et-sans-sélection-&quot;&gt;« Une université gratuite et sans sélection »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abrogation-des-lois-lru-et-fioraso--et--des-budgets-adaptés-aux-besoins-réels-&quot;&gt;« Abrogation des lois LRU et Fioraso » et « des budgets adaptés aux besoins réels »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La loi LRU (loi relative aux libertés et responsabilités des universités, aussi appelée loi Pécresse), adoptée en 2007 sous le gouvernement Fillon, a permis aux universités de devenir « autonomes », notamment en gérant chacune son budget alors qu’avant c’était l’Etat qui s’en occupait. Le problème majeur est que l’Etat n’a pas donné assez d’argent aux universités, et puisque c’est l’Etat qui fixe les frais d’inscription et les salaires des enseignants, les universités ne contrôlent véritablement ni leurs rentrées d’argent ni leurs dépenses mais sont seules face au risque de faillite, alors qu’avant la promulgation de cette loi l’Etat était le garant de l’existence des universités (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/societe/2013/12/22/autonomie-ces-universites-a-la-rue-a-cause-de-la-loi-lru_968473&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_aux_libert%C3%A9s_et_responsabilit%C3%A9s_des_universit%C3%A9s&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La loi Fioraso (loi relative à l’enseignement supérieur et à la recherche), adoptée en 2013 sous le gouvernement Ayrault, a fait polémique sur deux points : les regroupements d’universités forcés, jugés contre-productifs, et les cursus en langue étrangère, jugés affaiblir le rayonnement de la langue française (&lt;a href=&quot;http://www.letudiant.fr/educpros/actualite/loi-sur-l-enseignement-superieur-et-la-recherche-les-points-essentiels-de-la-reforme-fioraso.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_%C3%A0_l%27enseignement_sup%C3%A9rieur_et_%C3%A0_la_recherch&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vii-justice&quot;&gt;VII) Justice&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-amnistie-des-manifestantes-inculpées-&quot;&gt;« Amnistie des manifestantEs inculpéEs »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;viii-relations-internationales&quot;&gt;VIII) Relations internationales&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-le-rejet-de-tous-les-traités-de-libre-échange-dont-ceux-de-lunion-européenne-&quot;&gt;« Le rejet de tous les traités de libre-échange, dont ceux de l’Union européenne »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Poutou fait en particulier référence au CETA (traité de libre-échange avec le Canada), et au TAFTA (traité de libre-échange avec les Etats-Unis), qui pourraient menacer, d’après leurs détracteurs, le secteur agricole (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/economie/le-scan-eco/explicateur/2017/01/21/29004-20170121ARTFIG00140-ceta-ce-qu-il-faut-savoir-sur-ce-traite-de-libre-echange-negocie-entre-l-ue-et-le-canada.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) ou les services publics (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2015/10/13/si-vous-n-avez-rien-suivi-au-tafta-le-grand-traite-qui-effraie_4788413_4355770.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) par exemple, en les exposant à une forte concurrence.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-exigeons-larrêt-des-bombardements-au-moyen-orient-&quot;&gt;« Nous exigeons l’arrêt des bombardements au Moyen-Orient »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-revendiquons-la-fin-des-exportations-darmes-françaises-ainsi-que-le-retrait-immédiat-de-toutes-les-troupes-françaises-intervenant-à-létranger-&quot;&gt;« Nous revendiquons la fin des exportations d’armes françaises, ainsi que le retrait immédiat de toutes les troupes françaises intervenant à l’étranger »&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;ix-immigration&quot;&gt;IX) Immigration&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-régularisation-de-tous-les-sans-papiers-&quot;&gt;« La régularisation de tous les sans-papiers »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-nous-voulons-la-liberté-de-circulation-et-dinstallation-une-citoyenneté-de-résidence-cest-à-dire-légalité-des-droits-complète-dès-que-quelquun-arrive-sur-le-territoire-&quot;&gt;« Nous voulons la liberté de circulation et d’installation, une citoyenneté de résidence, c’est-à-dire l’égalité des droits complète dès que quelqu’un arrive sur le territoire »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il y aurait alors probablement une forte hausse de la population de la France, et Philippe Poutou ne précise pas comment il adapterait les services publics et les infrastructures (logement, …) à cette évolution.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-mesures-institutionnelles&quot;&gt;X) Mesures institutionnelles&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-suppression-de-la-présidence-de-la-république---suppression-du-sénat---proportionnelle-intégrale-droit-de-vote-à-toutes-les-élections-pour-les-résidentes-étrangeres-interdiction-du-cumul-des-mandats-et-de-plus-de-deux-mandats-consécutifs-dans-la-même-fonction-indemnité-correspondant-au-salaire-moyen-dun-ouvrier--et--pour-mettre-en-œuvre-tout-cela-une-exigence-démocratique-élémentaire-est-de-mettre-à-bas-la-constitution-de-la-ve-république-&quot;&gt;« Suppression de la présidence de la République », « suppression du Sénat », « proportionnelle intégrale, droit de vote à toutes les élections pour les résidentEs étrangerEs, interdiction du cumul des mandats et de plus de deux mandats consécutifs dans la même fonction, indemnité correspondant au salaire moyen d’un ouvrier » et « pour mettre en œuvre tout cela, une exigence démocratique élémentaire est de mettre à bas la Constitution de la Ve République »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Philippe Poutou ne précise pas l’organisation du nouveau gouvernement de la “VIème République”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xi-culture&quot;&gt;XI) Culture&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-un-véritable-service-public-de-linformation-et-de-la-culture-doit-être-mis-en-place--et--laccès-aux-œuvres-comme-laccès-à-la-formation-artistique-et-aux-pratiques-créatives-doivent-être-garantis-pour-toutes--nous-revendiquons-la-liberté-complète-de-diffusion-la-rémunération-des-professionnels-doit-être-pensée-hors-de-la-privatisation-de-la-culture-et-pour-la-liberté-daccès-&quot;&gt;« Un véritable service public de l’information et de la Culture doit être mis en place » et « l’accès aux œuvres comme l’accès à la formation artistique et aux pratiques créatives doivent être garantis pour touTEs […] Nous revendiquons la liberté complète de diffusion. La rémunération des professionnels doit être pensée hors de la privatisation de la Culture, et pour la liberté d’accès »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Il n’est pas précisé quel serait le nouveau système permettant de rémunérer les artistes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-une-école-gratuite-où-apprentissages-techniques-manuels-et-intellectuels-sont-pensés-en-complémentarité-et-non-comme-un-outil-de-tri-social-&quot;&gt;« Une école gratuite où apprentissages techniques, manuels et intellectuels sont pensés en complémentarité et non comme un outil de tri social »&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-labrogation-des-réformes-des-rythmes-scolaires-et-du-collège-&quot;&gt;« L’abrogation des réformes des rythmes scolaires et du collège »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La réforme des rythmes scolaires est un décret de janvier 2013 (ministre de l’Education nationale Vincent Peillon, gouvernement Ayrault) qui a notamment fait passer l’école primaire de la semaine de quatre jours à la semaine de quatre jours et demi (avec le mercredi matin en plus), pour le même nombre d’heures dans une semaine, afin d’« alléger la journée de classe » et « de programmer les enseignements à des moments où la faculté de concentration des élèves est la plus grande » (&lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/cid66696/la-reforme-des-rythmes-a-l-ecole-primaire.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9forme_des_rythmes_scolaires&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réforme du collège est composée de la loi de 2013 d’orientation et de programmation pour la refondation de l’Ecole et du décret et de l’arrêté de 2015 qui définissent les grands principes de la réforme du collège (ministre de l’Education nationale Najat Vallaud-Belkacem, gouvernement Valls). Voir &lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/pid32484/college-2016-tout-savoir-sur-reforme.html&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; pour les détails de la réforme.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-pas-plus-de-20-élèves-par-classe-dans-les-lycées-&quot;&gt;« Pas plus de 20 [élèves] par classe dans les lycées »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## XIII) Outre-Mer ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-levée-immédiate-de-létat-durgence-&quot;&gt;« La levée immédiate de l’état d’urgence »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes en état d’urgence depuis le 13 novembre 2015 ; plus de 4400 perquisitions et plus de 720 assignations à résidence ont été ordonnées depuis cette date (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89tat_d%27urgence_en_France#Menace_terroriste_.282015-2017.29&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). Entre autres, les manifestations écologistes avant la COP21 ont été interdites du fait de l’état d’urgence (&lt;a href=&quot;http://www.arretsurimages.net/breves/2016-10-23/Etat-d-urgence-COP-21-l-aveu-de-Hollande-que-personne-n-a-releve-id20245&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). Amnesty International a dénoncé ces atteintes à la liberté d’expression. (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2016/02/04/etat-d-urgence-amnesty-international-denonce-une-serie-de-violations-des-droits-humains_4858891_1653578.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-la-dissolution-des-brigades-anti-criminalité-bac-&quot;&gt;« La dissolution des Brigades anti criminalité (BAC) »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Selon Didier Fassin, professeur de sciences sociales ayant mené une enquête sur les BAC, « pratiquement tous les désordres urbains qu’a connus la France depuis vingt ans se sont produits à la suite d’interactions violentes entre des jeunes des cités et des policiers de ces unités » des BAC (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/societe/article/2012/10/12/les-bac-une-police-d-exception_1774511_3224.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-linterdiction-de-tous-les-armements-offensifs-flash-ball-taser-grenades-de-désencerclement-et--le-désarmement-de-la-police-française--cest-à-dire-bannir--lusage-des-armes-à-feu-par-la-police-&quot;&gt;« L’interdiction de tous les armements offensifs (Flash-Ball, Taser, grenades de désencerclement) et « le désarmement de la police française », c’est-à-dire bannir « l’usage des armes à feu par la police »&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le 28 avril 2016, un étudiant rennais perd un œil suite à un tir de LBD40 (analogue du Flash-Ball) par les forces de l’ordre dans le cadre d’une manifestation contre la Loi Travail (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/france/2016/04/29/loi-travail-un-manifestant-eborgne-par-un-tir-de-flash-ball-a-rennes_1449427&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 19 juillet 2016, Adama Traoré (24 ans) meurt après interpellation par les forces de l’ordre (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Violence_polici%C3%A8re&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). [21]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 15 septembre 2016 à Paris, Laurent Theron (46 ans) perd un œil après avoir reçu une grenade lacrymogène dans l’oeil dans le cadre d’une manifestation contre la Loi Travail (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2016/09/16/mobilisation-contre-la-loi-travail-un-manifestant-a-perdu-un-il-a-paris_4999098_1653578.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 2 février 2017, Théo (22 ans) a été victime de violences policières et notamment d’un coup de matraque à l’intérieur de l’anus qui, s’il a été intentionnel, peut être condamné comme viol (&lt;a href=&quot;http://www.rtl.fr/actu/societe-faits-divers/aulnay-sous-bois-nouvel-element-dans-l-enquete-sur-les-accusations-de-viol-7787076945&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 26 mars 2017, Shaoyao Liu (56 ans) est tué au cours d’une intervention de police chez lui (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/03/31/01016-20170331ARTFIG00395-a-paris-la-communaute-chinoise-demande-justice-apres-la-mort-de-shaoyo-liu.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces cas peuvent motiver cette mesure de Poutou.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comparaison-avec-les-autres-candidats&quot;&gt;Comparaison avec les autres candidats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme Mélenchon, Poutou est pour la dissolution des BAC et le désarmement de la police.
Comme Arthaud, Mélenchon, Hamon, Le Pen, et Cheminade, Poutou est pour l’abrogation de la Loi Travail, aussi appelée loi El Khomri.
Comme Arthaud, Poutou est pour l’ouverture des frontières, pour la liberté de circulation et d’installation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image vient de lemonde.fr.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (troisième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-3/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (troisième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-3/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Jean-Luc-Melenchon.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-1/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-2/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Jean-Luc Mélenchon est disponible &lt;a href=&quot;https://laec.fr/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;. Sa version audio est disponible sur cette &lt;a href=&quot;https://avenirencommun.fr/avenir-en-commun/&quot;&gt;page&lt;/a&gt;. Son émission de chiffrage est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=T7b67QCjibc&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-mesures-institutionnelles&quot;&gt;X) Mesures institutionnelles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jean-Luc Mélenchon veut passer à une 6ème République grâce à une Assemblée constituante.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-convoquer-un-référendum-article-11-de-la-constitution-pour-engager-le-processus-constituant-modalités-de-la-composition-de-lassemblée-constituante--mode-de-scrutin-parité-tirage-au-sort-et-incompatibilités--modalités-de-la-délibération--association-des-citoyens-aux-travaux-&quot;&gt;« Convoquer un référendum (article 11 de la Constitution) pour engager le processus constituant (modalités de la composition de l’Assemblée constituante — mode de scrutin, parité, tirage au sort et incompatibilités ; modalités de la délibération ; association des citoyens aux travaux…) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 1.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-aucun-parlementaire-des-anciennes-assemblées-de-la-5e-république-ne-pourra-siéger-dans-cette-assemblée-constituante-les-délégués-à-lassemblée-constituante-ne-pourront-être-candidats-aux-élections-suivant-lentrée-en-vigueur-de-la-nouvelle-constitution-&quot;&gt;« Aucun parlementaire des anciennes assemblées de la 5e République ne pourra siéger dans cette Assemblée constituante. Les délégués à l’Assemblée constituante ne pourront être candidats aux élections suivant l’entrée en vigueur de la nouvelle Constitution »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 1.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-le-projet-de-constitution-proposé-par-lassemblée-constituante-sera-soumis-à-un-référendum-dapprobation-&quot;&gt;« Le projet de Constitution proposé par l’Assemblée constituante sera soumis à un référendum d’approbation »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 1.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-rendre-inéligible-à-vie-toute-personne-condamnée-pour-corruption-&quot;&gt;« Rendre inéligible à vie toute personne condamnée pour corruption »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 2.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-fixer-le-droit-de-vote-à-16-ans-instaurer-le-vote-obligatoire-et-la-reconnaissance-du-vote-blanc-comme-suffrage-exprimé-et-généraliser-la-représentation-proportionnelle-&quot;&gt;« Fixer le droit de vote à 16 ans, instaurer le vote obligatoire et la reconnaissance du vote blanc comme suffrage exprimé et généraliser la représentation proportionnelle »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-créer-un-droit-de-révoquer-un-élu-en-cours-de-mandat-par-référendum-sur-demande-dune-partie-du-corps-électoral-&quot;&gt;« Créer un droit de révoquer un élu en cours de mandat, par référendum, sur demande d’une partie du corps électoral »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-instaurer-le-référendum-dinitiative-citoyenne-et-le-droit-des-citoyens-de-proposer-une-loi-&quot;&gt;« Instaurer le référendum d’initiative citoyenne et le droit des citoyens de proposer une loi »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-rendre-obligatoire-le-recours-au-référendum-pour-réviser-la-constitution-ou-ratifier-tout-nouveau-traité-européen-et-garantir-le-respect-de-la-décision-populaire-&quot;&gt;« Rendre obligatoire le recours au référendum pour réviser la Constitution ou ratifier tout nouveau traité européen et garantir le respect de la décision populaire »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-reconnaître-le-droit-de-vote-aux-élections-locales-pour-les-résidents-étrangers-en-situation-régulière-comme-en-bénéficient-déjà-les-ressortissants-des-pays-de-lunion-européenne-&quot;&gt;« Reconnaître le droit de vote aux élections locales pour les résidents étrangers en situation régulière, comme en bénéficient déjà les ressortissants des pays de l’Union européenne »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-démocratiser-laccès-aux-responsabilités-politiques-en-permettant-à-chacun-de-prendre-un--congé-républicain--sans-risque-pour-son-emploi-ou-ses-droits-quels-quils-soient-en-vue-de-se-présenter-à-des-élections-&quot;&gt;« Démocratiser l’accès aux responsabilités politiques en permettant à chacun de prendre un « congé républicain », sans risque pour son emploi ou ses droits quels qu’ils soient, en vue de se présenter à des élections »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-abolir-la-monarchie-présidentielle-en-instaurant-un-régime-parlementaire-stable-dans-lequel-le-gouvernement-détient-le-pouvoir-exécutif-et-est-responsable-devant-le-parlement-transférer-le-pouvoir-de-nomination-au-parlement-&quot;&gt;« Abolir la monarchie présidentielle en instaurant un régime parlementaire stable dans lequel le gouvernement détient le pouvoir exécutif et est responsable devant le Parlement, transférer le pouvoir de nomination au Parlement »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui ce sont le Président de la République, le Premier ministre et les ministres qui détiennent le pouvoir de nomination.  (&lt;a href=&quot;https://www.legifrance.gouv.fr/Droit-francais/Guide-de-legistique/IV.-Regles-propres-a-certaines-categories-de-textes/4.2.-Mesures-individuelles/4.2.1.-Repartition-des-competences-de-nomination&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-Élire-lassemblée-nationale-à-la-proportionnelle-&quot;&gt;« Élire l’Assemblée nationale à la proportionnelle »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 4.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-supprimer-le-sénat-et-le-conseil-économique-social-et-environnemental-et-créer-une-assemblée-de-lintervention-populaire-et-du-long-terme-émettant-un-avis-sur-limpact-écologique-et-social-des-lois-&quot;&gt;« Supprimer le Sénat et le Conseil économique, social et environnemental et créer une Assemblée de l’intervention populaire et du long terme émettant un avis sur l’impact écologique et social des lois »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 4.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-supprimer-la-cour-de-justice-de-la-république-et-soumettre-les-membres-du-gouvernement-à-la-justice-ordinaire-&quot;&gt;« Supprimer la Cour de justice de la République et soumettre les membres du gouvernement à la justice ordinaire »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 4.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-constitutionnaliser-la-non-marchandisation-du-corps-humain-et-le-droit-fondamental-de-disposer-de-soi-en-toutes-circonstances--liberté-de-conscience-droit-à-la-contraception-et-à-linterruption-volontaire-de-grossesse-droit-de-mourir-dans-la-dignité-y-compris-avec-assistance-accès-garanti-à-des-soins-palliatifs-&quot;&gt;« Constitutionnaliser la non-marchandisation du corps humain et le droit fondamental de disposer de soi en toutes circonstances : liberté de conscience, droit à la contraception et à l’interruption volontaire de grossesse, droit de mourir dans la dignité (y compris avec assistance), accès garanti à des soins palliatifs »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 5.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-constitutionnaliser-la-règle-verte--ne-pas-prélever-sur-la-nature-davantage-que-ce-quelle-peut-reconstituer-ni-produire-plus-que-ce-quelle-peut-supporter-&quot;&gt;« Constitutionnaliser la règle verte : ne pas prélever sur la nature davantage que ce qu’elle peut reconstituer, ni produire plus que ce qu’elle peut supporter »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 9.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-constitutionnaliser-et-rendre-effectifs-les-droits-au-travail-et-au-logement-&quot;&gt;« Constitutionnaliser et rendre effectifs les droits au travail et au logement »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 9.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-permettre-la-sortie-de-létat-durgence-à-linitiative-du-parlement-&quot;&gt;« Permettre la sortie de l’état d’urgence à l’initiative du Parlement »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 12.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-généraliser-lusage-des-systèmes-dexploitation-et-des-logiciels-libres-dans-les-administrations-publiques-et-lÉducation-nationale-&quot;&gt;« Généraliser l’usage des systèmes d’exploitation et des logiciels libres dans les administrations publiques et l’Éducation nationale »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 83.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-systématiser-la-publication-en-open-data-des-données-publiques-détenues-par-les-collectivités-comme-le-propose-lassociation-regards-citoyens-&quot;&gt;« Systématiser la publication en open data des données publiques détenues par les collectivités, comme le propose l’association Regards citoyens »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 83.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xi-culture&quot;&gt;XI) Culture&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-supprimer-la-hadopi-qui-na-pas-fonctionné-et-mettre-en-place-un-nouveau-cadre-du-partage-numérique-de-la-culture-par--premièrement-linstauration-dune-cotisation-universelle-sur-les-abonnements-internet-finançant-la-création-et-ouvrant-droit-en-contrepartie-au-téléchargement-non-marchand&quot;&gt;« Supprimer la Hadopi, qui n’a pas fonctionné, et mettre en place un nouveau cadre du partage numérique de la culture par : [premièrement] l’instauration d’une cotisation universelle sur les abonnements internet, finançant la création et ouvrant droit en contrepartie au téléchargement non marchand&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;la création d’un service public nouveau de l’internet et d’une médiathèque publique en ligne, avec une plateforme publique d’offre légale en ligne de musique, films et contenus culturels » Voir mesure numéro 77.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La loi Hadopi, ou loi Création et Internet (2009), a pour objectif de mettre un terme aux échanges illégaux d’œuvres (musique, films…) sur Internet. Il est prévu, après quelques avertissements, de suspendre la connexion à Internet de ceux qui échangent illégalement des œuvres. Sachant que les « pirates numériques » constituent une part importante des acheteurs de contenu légal sur Internet (27% pour les « pirates » concernés par la loi Hadopi et 50% pour tous les « pirates »), cette loi pourrait avoir l’effet contraire de ce qui était voulu : faire s’effondrer le marché légal d’œuvres sur Internet. De plus, certains considèrent l’accès à Internet comme un droit fondamental et trouvent la peine disproportionnée par rapport à l’infraction. Voir  (&lt;a href=&quot;http://archive.wikiwix.com/cache/?url=http%3A%2F%2Fwww.lesechos.fr%2Fmedias%2F2010%2F0309%2F%2F300415066.pdf&quot;&gt;source&lt;/a&gt;), en particulier la page 8.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-pérenniser-le-régime-des-intermittents-du-spectacle-sur-la-base-de-laccord-du-28-avril-2016-et-létendre-aux-professions-artistiques-précaires-&quot;&gt;« Pérenniser le régime des intermittents du spectacle sur la base de l’accord du 28 avril 2016 et l’étendre aux professions artistiques précaires »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 77.
Cet accord a mis en place des conditions plus souples d’accès à des allocations chômage pour les intermittents du spectacle, financées par une hausse des contributions patronales.  (&lt;a href=&quot;http://www.unedic.org/nouvelle-convention/intermittents-du-spectacle&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-abroger-la-réforme-du-collège-&quot;&gt;« Abroger la réforme du collège »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.
La réforme du collège est composée de la loi de 2013 d’orientation et de programmation pour la refondation de l’Ecole et du décret et de l’arrêté de 2015 qui définissent les grands principes de la réforme du collège (ministre de l’Education nationale Najat Vallaud-Belkacem, gouvernement Valls). Voir  (&lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/pid32484/college-2016-tout-savoir-sur-reforme.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) pour les détails de la réforme.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-etendre-la-scolarité-obligatoire-de-3-à-18-ans-en-adaptant-les-pédagogies-et-les-parcours-scolaires-&quot;&gt;« Etendre la scolarité obligatoire de 3 à 18 ans, en adaptant les pédagogies et les parcours scolaires »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.
Aujourd’hui la scolarité est obligatoire de 6 à 16 ans. Elle peut être assurée dans un établissement scolaire public ou privé ou par les parents (dans le dernier cas, un contrôle de connaissances est effectué au moins une fois par an par un inspecteur d’académie).  (&lt;a href=&quot;https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1898&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-instaurer-une-nouvelle-carte-scolaire-établissant-la-mixité-sociale-&quot;&gt;« Instaurer une nouvelle carte scolaire établissant la mixité sociale »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-recruter-au-moins-60-000-enseignants-supplémentaires-sur-le-quinquennat-&quot;&gt;« Recruter au moins 60 000 enseignants supplémentaires sur le quinquennat »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-assurer-la-gratuité-réelle-de-léducation-publique-y-compris-les-cantines-le-transport-et-les-activités-périscolaires-fournir-gratuitement-aux-élèves-les-manuels-scolaires-ainsi-que-des-fournitures-sans-marque-&quot;&gt;« Assurer la gratuité réelle de l’éducation publique, y compris les cantines, le transport et les activités périscolaires, fournir gratuitement aux élèves les manuels scolaires, ainsi que des fournitures sans marque »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-arrêter-les-fermetures-de-classes-et-de-lycées-professionnels-et-augmenter-le-nombre-détablissements-&quot;&gt;« Arrêter les fermetures de classes et de lycées professionnels et augmenter le nombre d’établissements »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 74.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-rétablir-le-bac-professionnel-en-quatre-ans-&quot;&gt;« Rétablir le bac professionnel en quatre ans »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 74.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiii-outre-mer&quot;&gt;XIII) Outre-Mer&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-soutenir-lenseignement-des-langues-et-cultures-doutre-mer-pour-ceux-qui-en-font-la-demande-&quot;&gt;« Soutenir l’enseignement des langues et cultures d’Outre-mer pour ceux qui en font la demande »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-elaborer-et-mettre-en-œuvre-un-plan-dautonomie-énergétique-de-chaque-territoire-doutre-mer-à-partir-des-énergies-renouvelables-disponibles-terrestres--et-marines-&quot;&gt;« Elaborer et mettre en œuvre un plan d’autonomie énergétique de chaque territoire d’Outre-mer à partir des énergies renouvelables disponibles, terrestres […] et marines »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-protéger-les-économies-locales-par-un-bouclier-douanier--préserver-loctroi-de-mer-et-renforcer-la-protection-commerciale-des-productions-locales-taxe-kilométrique-pour-promouvoir-les-productions-locales-privilégier-les-importations-à-faible-emprunte-écologique-préférence-commerciale-pour-les-produits-doutre-mer-en-métropole-et-en-europe-partenariats-commerciaux-équilibrés-avec-les-voisins-régionaux-&quot;&gt;« Protéger les économies locales par un bouclier douanier : préserver l’octroi de mer et renforcer la protection commerciale des productions locales (taxe kilométrique pour promouvoir les productions locales, privilégier les importations à faible emprunte écologique, préférence commerciale pour les produits d’Outre-mer en métropole et en Europe, partenariats commerciaux équilibrés avec les voisins régionaux) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-atteindre-lautosuffisance-alimentaire-en-soutenant-le-développement-dune-agriculture-écologique-et-paysanne-et-des-filières-de-transformation-agro-alimentaire-locales-&quot;&gt;« Atteindre l’autosuffisance alimentaire en soutenant le développement d’une agriculture écologique et paysanne et des filières de transformation agro-alimentaire locales »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-engager-un-plan-pluri-annuel-dinvestissement-et-de-développement-des-services-publics-transports-éducation-santé-logement-culture-&quot;&gt;« Engager un plan pluri-annuel d’investissement et de développement des services publics (transports, éducation, santé, logement, culture) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-refonder-la-politique-de-sûreté-publique-sur-la-base-du-triptyque--prévention-dissuasion-sanction--et-réaffirmer-son-caractère-national--premièrement-en-finir-avec-la-politique-du-chiffre-et-supprimer-les-primes-aux-résultats-dont-les-montants-seront-redistribués-progressivement-aux-différentes-catégories-dagents-deuxièmement-restaurer-la-police-de-proximité-en-refondant-les-objectifs-des-polices-municipales-et-affirmant-la-distinction-entre-les-missions-nationales-et-locales-troisièmement-faire-lévaluation-des-lois-sécuritaires-abroger-les-dispositions-inefficaces-et-renforcer-les-politiques-de-prévention-quatrièmement-démanteler-les-bac-brigades-anti-criminalité-qui-ne-font-que-du-flagrant-délit-et-ne-permettent-pas-dassurer-une-bonne-relation-entre-la-police-et-la-population-cinquièmement-intégrer-au-service-public-certaines-fonctions-de-sécurité-aujourdhui-privatisées-sécurité-aéroportuaire-notamment-&quot;&gt;« Refonder la politique de sûreté publique sur la base du triptyque « prévention, dissuasion, sanction » et réaffirmer son caractère national : [premièrement] En finir avec la politique du chiffre et supprimer les primes aux résultats dont les montants seront redistribués progressivement aux différentes catégories d’agents [deuxièmement] Restaurer la police de proximité en refondant les objectifs des polices municipales et affirmant la distinction entre les missions nationales et locales [troisièmement] Faire l’évaluation des lois sécuritaires, abroger les dispositions inefficaces et renforcer les politiques de prévention [quatrièmement] Démanteler les BAC (Brigades anti-criminalité) qui ne font que du flagrant délit et ne permettent pas d’assurer une bonne relation entre la police et la population [cinquièmement] Intégrer au service public certaines fonctions de sécurité aujourd’hui privatisées (sécurité aéroportuaire notamment) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 13.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut souligner que selon Didier Fassin, professeur de sciences sociales ayant mené une enquête sur les BAC, « pratiquement tous les désordres urbains qu’a connus la France depuis vingt ans se sont produits à la suite d’interactions violentes entre des jeunes des cités et des policiers de ces unités » des BAC.  (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/societe/article/2012/10/12/les-bac-une-police-d-exception_1774511_3224.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-en-finir-avec-la-police-et-la-justice-à-deux-vitesses-en-augmentant-nettement-les-effectifs-de-police-en-charge-de-la-délinquance-en-col-blanc-en-lien-avec-le-fisc-les-douanes-et-la-justice-financière-&quot;&gt;« En finir avec la police et la justice à deux vitesses en augmentant nettement les effectifs de police en charge de la délinquance en col blanc en lien avec le fisc, les douanes et la justice financière »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 13.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-interdire-les-taser-et-flash-ball-ainsi-que-les-grenades-de-désencerclement-pour-favoriser-la-désescalade-des-affrontements-&quot;&gt;« Interdire les Taser et Flash-Ball, ainsi que les grenades de désencerclement pour favoriser la désescalade des affrontements »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 13.
Le 28 avril 2016 un étudiant rennais perd un œil suite à un tir de LBD40 (analogue du Flash-Ball) par les forces de l’ordre dans le cadre d’une manifestation contre la Loi Travail.  (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/france/2016/04/29/loi-travail-un-manifestant-eborgne-par-un-tir-de-flash-ball-a-rennes_1449427&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-mettre-en-place-un-plan-damélioration-qualitative-de-la-police-et-de-la-gendarmerie--premièrement-recruter-des-agents-administratifs-pour-libérer-policiers-et-gendarmes-aptes-à-aller-sur-le-terrain-et-qui-travaillent-sur-des-postes-administratifs-deuxièmement-ramener-les-effectifs-de-policiers-et-gendarmes-à-ceux-de-2007-troisièmement-doubler-les-effectifs-de-la-police-technique-et-scientifique-quatrièmement-supprimer-le-statut-précaire-et-peu-qualifié-des-11000-adjoints-de-sécurité-en-permettant-la-formation-et-la-titularisation-de-celles-et-ceux-qui-le-souhaitent-cinquièmement-porter-à-deux-ans-la-durée-de-formation-des-élèves-gardiens-de-la-paix-&quot;&gt;« Mettre en place un plan d’amélioration qualitative de la police et de la gendarmerie : [premièrement] Recruter des agents administratifs pour libérer policiers et gendarmes aptes à aller sur le terrain et qui travaillent sur des postes administratifs [deuxièmement] Ramener les effectifs de policiers et gendarmes à ceux de 2007 [troisièmement] Doubler les effectifs de la police technique et scientifique [quatrièmement] Supprimer le statut précaire et peu qualifié des 11000 adjoints de sécurité en permettant la formation et la titularisation de celles et ceux qui le souhaitent [cinquièmement] Porter à deux ans la durée de formation des élèves gardiens de la paix »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 13.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sous le quinquennat de Nicolas Sarkozy (avec François Fillon Premier ministre) plus de 9000 postes de policiers et de gendarmes ont été supprimés  (&lt;a href=&quot;http://www.20minutes.fr/politique/1946723-20161020-nicolas-sarkozy-supprime-13-000-postes-policiers-gendarmes-cours-quinquennat&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). Sous le quinquennat de François Hollande, quelques postes ont été créés mais beaucoup moins que promis  (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2016/06/01/01016-20160601ARTFIG00343-policiers-et-gendarmes-les-effectifs-stagnent.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-renforcer-le-renseignement-territorial-et-humain-en-revenant-sur-la-fusion-de-la-direction-de-la-surveillance-du-territoire-dst-et-des-renseignements-généraux-rg-en-privilégiant-linfiltration-par-rapport-au-tout-technologique-en-renforçant-les-moyens-danalyse-des-renseignements-collectés-et-imposer-aux-autorités-chargées-du-renseignement-de-rendre-compte-devant-une-commission-parlementaire-permanente-&quot;&gt;« Renforcer le renseignement territorial et humain en revenant sur la fusion de la Direction de la surveillance du territoire (DST) et des renseignements généraux (RG), en privilégiant l’infiltration par rapport au tout-technologique, en renforçant les moyens d’analyse des renseignements collectés, et imposer aux autorités chargées du renseignement de rendre compte devant une commission parlementaire permanente »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 12.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comparaison-avec-les-autres-candidats&quot;&gt;Comparaison avec les autres candidats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mélenchon est le seul candidat qui propose la Sécurité sociale intégrale, qui rembourse à 100% les soins de santé prescrits. C’est aussi le candidat qui va le plus loin dans les mesures de protection sociale. On peut légitimement se demander comment il finance toutes ces dépenses : la réponse peut être trouvée dans son émission de chiffrage (lien dans les Sources juste après le programme).
Pour garantir de meilleurs services publics, Mélenchon compte recruter plus de fonctionnaires, comme Hamon et Le Pen, mais contrairement à Macron et Fillon qui veulent supprimer des postes de fonctionnaires.
Mélenchon et Hamon proposent le passage à une 6ème République (mais ne se font pas exactement la même idée de la 6ème République, voir leurs mesures institutionnelles), tandis que Macron, Fillon et Le Pen veulent rester dans la 5ème République mais ont quand même des mesures institutionnelles importantes (par exemple réduire le nombre de parlementaires).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image vient de europe1.fr.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (deuxième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (deuxième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-2/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Jean-Luc-Melenchon.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-1/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-3/&quot;&gt;troisième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Jean-Luc Mélenchon est disponible &lt;a href=&quot;https://laec.fr/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;. Sa version audio est disponible sur cette &lt;a href=&quot;https://avenirencommun.fr/avenir-en-commun/&quot;&gt;page&lt;/a&gt;. Son émission de chiffrage est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=T7b67QCjibc&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv-mesures-écologiques&quot;&gt;IV) Mesures écologiques &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-constitutionnaliser-la-règle-verte--ne-pas-prélever-sur-la-nature-davantage-que-ce-quelle-peut-reconstituer-ni-produire-plus-que-ce-quelle-peut-supporter--38&quot;&gt;« Constitutionnaliser la règle verte : ne pas prélever sur la nature davantage que ce qu’elle peut reconstituer ni produire plus que ce qu’elle peut supporter » (38) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-adopter-une-loi-cadre-instaurant-une-planification-écologique-démocratique-et-articulant-les-niveaux-national-et-local--38&quot;&gt;« Adopter une loi-cadre instaurant une planification écologique, démocratique et articulant les niveaux national et local » (38) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-une-fonction-de-délégués-départementaux-à-lécologie-chargés-dalerter-sur-les-dysfonctionnements-sur-le-modèle-des-délégués-départementaux-de-lÉducation-nationale--38&quot;&gt;« Créer une fonction de délégués départementaux à l’écologie chargés d’alerter sur les dysfonctionnements, sur le modèle des délégués départementaux de l’Éducation nationale » (38) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-100-dénergies-renouvelables-en-2050--39&quot;&gt;« 100% d’énergies renouvelables en 2050 » (39) &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Voir l’étude (&lt;a href=&quot;https://negawatt.org/Scenario-negaWatt-2017&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) pour la faisabilité.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-adopter-un-plan-de-transition-énergétique-avec-un-double-axe-sobriétéefficacité-énergétique-et-transition-vers-les-énergies-renouvelables&quot;&gt;« Adopter un plan de transition énergétique avec un double axe sobriété/efficacité énergétique et transition vers les énergies renouvelables &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Développer l’ensemble des énergies renouvelables
Sortir des énergies carbonées en commençant par l’arrêt des subventions aux énergies fossiles et de toute exploration de gaz et pétrole de schiste et de houille
Stopper la privatisation des barrages hydroélectriques » (39)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-sortir-du-nucléaire&quot;&gt;« Sortir du nucléaire &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Fermer immédiatement Fessenheim en garantissant l’emploi des salariés et leur formation pour en faire un site pilote du démantèlement
Abandonner l’opération du grand carénage visant à prolonger la vie des centrales nucléaires au-delà de quarante ans
Abandonner les projets d’EPR (Flamanville et Hinkley Point) et d’enfouissement des déchets nucléaires à Bure
Rendre publique les données sur l’enfouissement des déchets nucléaires depuis soixante ans et informer sur les dangers sanitaires avérés et/ou éventuels » (39)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-pôle-public-de-lénergie-pour-mener-une-politique-cohérente-en-renationalisant-edf-et-engie-ex-gdf-en-lien-avec-des-coopératives-locales-de-production-et-de-consommation-dénergies-renouvelables-et-en-favorisant-lautoproduction-et-le-partage-des-excédents--39&quot;&gt;« Créer un pôle public de l’énergie pour mener une politique cohérente, en renationalisant EDF et Engie (ex-GDF) en lien avec des coopératives locales de production et de consommation d’énergies renouvelables et en favorisant l’autoproduction et le partage des excédents » (39) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-assurer-lisolation-dau-moins-700000-logements-par-an--40&quot;&gt;« Assurer l’isolation d’au moins 700 000 logements par an » (40) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-les-programmes-locaux-de-détection-des-passoires-énergétiques-avec-davantage-de-moyens-humains-et-financiers--40&quot;&gt;« Renforcer les programmes locaux de détection des passoires énergétiques, avec davantage de moyens humains et financiers » (40) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-instaurer-une-taxe-kilométrique-aux-frontières-de-la-france-pour-intégrer-le-coût-écologique-dans-les-produits-qui-dépendra-de-la-distance-parcourue-par-les-produits-importés--42&quot;&gt;« Instaurer une taxe kilométrique aux frontières de la France pour intégrer le coût écologique dans les produits, qui dépendra de la distance parcourue par les produits importés » (42) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-privilégier-systématiquement-les-circuits-courts-et-les-productions-locales-dans-la-commande-publique-alimentation-fournitures-etc-et-les-rendre-obligatoires-pour-les-cantines-scolaires--42&quot;&gt;« Privilégier systématiquement les circuits courts et les productions locales dans la commande publique (alimentation, fournitures, etc.) et les rendre obligatoires pour les cantines scolaires » (42) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-imposer-lobjectif-dune-alimentation-100-biologique-locale-dans-la-restauration-collective--43&quot;&gt;« Imposer l’objectif d’une alimentation 100 % biologique locale dans la restauration collective » (43) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-combattre-lobsolescence-programmée-des-biens-de-consommation-par-un-allongement-des-durées-de-garanties-légales-des-produits--44&quot;&gt;« Combattre l’obsolescence programmée des biens de consommation par un allongement des durées de garanties légales des produits » (44) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-refuser-les-ogm-bannir-les-pesticides-nuisibles-en-commençant-par-une-interdiction-immédiate-des-plus-dangereux-glyphosate-néonicotinoïdes-etc--45&quot;&gt;« Refuser les OGM, bannir les pesticides nuisibles en commençant par une interdiction immédiate des plus dangereux (glyphosate, néonicotinoïdes, etc.) » (45) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-gérer-durablement-leau-bien-commun-essentiel-à-toute-forme-de-vie--lancer-des-programmes-de-dépollution-des-cours-deau-et-océans-favoriser-la-création-de-régies-publiques-de-leau-au-niveau-local-pour-une-gestion-démocratique--45-et--lancer-un-programme-international-de-dépollution-des-océans-et-de-récupération-des-déchets-flottants--80&quot;&gt;« Gérer durablement l’eau, bien commun essentiel à toute forme de vie : lancer des programmes de dépollution des cours d’eau et océans, favoriser la création de régies publiques de l’eau au niveau local pour une gestion démocratique » (45) et « lancer un programme international de dépollution des océans et de récupération des déchets flottants » (80) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-Éradiquer-la-maltraitance-envers-les-animaux--45&quot;&gt;« Éradiquer la maltraitance envers les animaux » (45) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-stopper-les-projets-de-fermes-usines--46&quot;&gt;« Stopper les projets de fermes usines » (46) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-développer-lagriculture-biologique-proscrire-les-pesticides-chimiques-instaurer-une-agriculture-diversifiée-et-écologique-polyculture-élevage-etc-et-promouvoir-les-arbres-fruitiers-dans-les-espaces-publics--46&quot;&gt;« Développer l’agriculture biologique, proscrire les pesticides chimiques, instaurer une agriculture diversifiée et écologique (polyculture-élevage, etc.) et promouvoir les arbres fruitiers dans les espaces publics » (46) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-favoriser-les-circuits-courts-la-vente-directe-la-transformation-sur-place-et-plafonner-les-marges-de-la-grande-distribution-par-un-coefficient-multiplicateur-limité-pour-garantir-des-prix-rémunérateurs-aux-producteurs-et-interdire-les-ventes-à-perte-pour-les-agriculteurs--46&quot;&gt;« Favoriser les circuits courts, la vente directe, la transformation sur place et plafonner les marges de la grande distribution par un coefficient multiplicateur limité pour garantir des prix rémunérateurs aux producteurs et interdire les ventes à perte pour les agriculteurs » (46) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-une-organisation-mondiale-de-lenvironnement-dans-le-cadre-de-lonu--et--réformer-la-fao-organisation-de-lonu-pour-lagriculture-et-lalimentation-pour-favoriser-la-souveraineté-alimentaire-la-régulation-des-marchés-mondiaux-et-la-conversion-écologique-de-lagriculture--56&quot;&gt;« Créer une organisation mondiale de l’environnement dans le cadre de l’ONU » et « réformer la FAO (organisation de l’ONU pour l’agriculture et l’alimentation) pour favoriser la souveraineté alimentaire, la régulation des marchés mondiaux et la conversion écologique de l’agriculture » (56) &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-santé&quot;&gt;V) Santé &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-rembourser-à-100-les-soins-de-santé-prescrits-dont-les-soins-et-appareils-dentaires-optiques-et-auditifs-faire-baisser-les-tarifs-des-lunettes-et-appareils-auditifs--67&quot;&gt;« Rembourser à 100 % les soins de santé prescrits, dont les soins et appareils dentaires, optiques et auditifs, faire baisser les tarifs des lunettes et appareils auditifs » (67) &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il n’y aura alors plus besoin de mutuelle.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-combler-les-déserts-médicaux-et-créer-un-corps-de-médecins-généralistes-fonctionnaires-rémunérés-pendant-leurs-études-afin-de-pallier-linsuffisance-de-médecins-dans-certaines-zones--67-il-semble-que-jean-luc-mélenchon-veut-payer-certains-médecins-pendant-leurs-études-en-échange-de-leur-implantation-dans-les-déserts-médicaux&quot;&gt;« Combler les déserts médicaux et créer un corps de médecins généralistes fonctionnaires rémunérés pendant leurs études, afin de pallier l’insuffisance de médecins dans certaines zones » (67) Il semble que Jean-Luc Mélenchon veut payer certains médecins pendant leurs études en échange de leur implantation dans les déserts médicaux. &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abolir-les-dépassements-dhonoraires-renforcer-le-paiement-au-forfait-créer-des-centres-de-santé-pratiquant-le-tiers-payant--67&quot;&gt;« Abolir les dépassements d’honoraires, renforcer le paiement au forfait, créer des centres de santé pratiquant le tiers payant » (67) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-reconstruire-le-service-public-hospitalier-revenir-sur-la-tarification-à-lacte-et-les-suppressions-de-lits-et-de-personnels-et-engager-un-plan-pluriannuel-de-recrutement-de-médecins-infirmiers-aides-soignants-et-personnels-administratifs--67&quot;&gt;« Reconstruire le service public hospitalier, revenir sur la tarification à l’acte et les suppressions de lits et de personnels, et engager un plan pluriannuel de recrutement de médecins, infirmiers, aides-soignants et personnels administratifs » (67) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-pôle-public-du-médicament-pour-faciliter-légal-accès-aux-traitements-protéger-la-recherche-de-la-finance-et-supprimer-linfluence-des-entreprises-privées-dans-les-activités-médicales-et-hospitalières-notamment-par-larrêt-de-laccès-libre-des-visiteurs-médicaux-à-lhôpital-public--67&quot;&gt;« Créer un pôle public du médicament pour faciliter l’égal accès aux traitements, protéger la recherche de la finance et supprimer l’influence des entreprises privées dans les activités médicales et hospitalières, notamment par l’arrêt de l’accès libre des visiteurs médicaux à l’hôpital public » (67) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mener-un-plan-national-de-lutte-contre-la-résistance-microbienne-en-faisant-le-bilan-de-lélevage-productiviste-comme-le-recommande-lorganisation-mondiale-de-la-santé--67&quot;&gt;« Mener un plan national de lutte contre la résistance microbienne en faisant le bilan de l’élevage productiviste, comme le recommande l’Organisation mondiale de la santé. » (67) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-légaliser-et-encadrer-la-consommation-la-production-et-la-vente-de-cannabis-dans-des-conditions-permettant-de-lutter-contre-laddiction-par-le-contrôle-de-la-qualité-des-produits-et-des-quantités-écoulées--production-et-vente-encadrées-par-lÉtat-entreprises-publiques-ou-système-de-licences-délivrées-par-ladministration-taxation-interdiction-de-la-vente-dalcool-et-de-cannabis-dans-un-même-lieu-interdiction-effective-de-la-vente-aux-mineurs--69&quot;&gt;« Légaliser et encadrer la consommation, la production et la vente de cannabis dans des conditions permettant de lutter contre l’addiction par le contrôle de la qualité des produits et des quantités écoulées : production et vente encadrées par l’État (entreprises publiques ou système de licences délivrées par l’administration), taxation, interdiction de la vente d’alcool et de cannabis dans un même lieu, interdiction effective de la vente aux mineurs » (69) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-affecter-les-recettes-des-taxes-sur-le-cannabis-à-des-programmes-de-lutte-contre-les-addictions-et-à-une-politique-de-prévention-et-daide-à-la-désintoxication--69&quot;&gt;« Affecter les recettes des taxes sur le cannabis à des programmes de lutte contre les addictions et à une politique de prévention et d’aide à la désintoxication » (69) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-la-médecine-du-travail&quot;&gt;« Renforcer la médecine du travail &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Intégrer la médecine du travail au service public de santé et garantir ses moyens
Restaurer la visite médicale obligatoire à l’embauche auprès d’un médecin et périodiquement en cours de contrat de travail
Ouvrir l’accès de la médecine du travail aux chômeurs et instaurer une visite obligatoire pour les chômeurs au-delà de six mois » (70)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-reconnaître-le-burn-out-comme-maladie-professionnelle-lutter-contre-lidéologie-managériale-et-ses-effets-psychologiques-et-sanitaires-et-imposer-lenseignement-des-sciences-sociales-et-des-risques-psychosociaux-dans-les-cursus-de-gestioncommerceressources-humaines--70&quot;&gt;« Reconnaître le burn-out comme maladie professionnelle, lutter contre l’idéologie managériale et ses effets psychologiques et sanitaires et imposer l’enseignement des sciences sociales et des risques psychosociaux dans les cursus de gestion/commerce/ressources humaines » (70) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-faire-du-nombre-daccidents-du-travail-un-critère-de-sélection-dans-laccès-aux-marchés-publics--70&quot;&gt;« Faire du nombre d’accidents du travail un critère de sélection dans l’accès aux marchés publics » (70) &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Jean-Luc Mélenchon veut encourager les entreprises à éviter les accidents du travail en privilégiant celles qui en ont peu pour l’accès aux marchés publics.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-donner-la-liberté-aux-artisans-commerçants-indépendants-chefs-dentreprise-et-auto-entrepreneurs-de-saffilier-au-régime-général-de-la-sécurité-sociale-plutôt-quau-régime-social-des-indépendants-rsi--26&quot;&gt;« Donner la liberté aux artisans, commerçants, indépendants, chefs d’entreprise et auto-entrepreneurs de s’affilier au régime général de la Sécurité sociale plutôt qu’au Régime social des indépendants (RSI) » (26) &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;vi-enseignement-supérieur-et-recherche&quot;&gt;VI) Enseignement supérieur et Recherche &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-refonder-le-financement-de-lenseignement-supérieur-et-de-la-recherche-pour-favoriser-les-financements-pérennes-plutôt-que-des-appels-à-projets-erratiques-augmenter-le-budget-des-universités-et-assurer-une-rémunération-unifiée--75&quot;&gt;« Refonder le financement de l’enseignement supérieur et de la recherche pour favoriser les financements pérennes, plutôt que des appels à projets erratiques, augmenter le budget des universités et assurer une rémunération unifiée » (75) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abroger-les-lois-lru-et-fioraso-pour-&quot;&gt;« Abroger les lois LRU et Fioraso pour : &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;reconstruire une offre cohérente de formations d’enseignement supérieur sur tout le territoire, y compris dans les villes moyennes, et pilotées nationalement. Les communautés d’universités et d’établissements (comUE), regroupements forcés, seront dissoutes
arrêter le féodalisme des présidents d’universités pour une direction démocratique et collégiale des universités, pour des procédures transparentes d’attributions des postes d’enseignants-chercheurs, pour mettre un terme à la concurrence entre universités, dont la concurrence malsaine pour les financements, ainsi qu’à l’évaluation permanente, chronophage et bureaucratique, au profit d’une évaluation scientifique » (75)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La loi LRU (loi relative aux libertés et responsabilités des universités, aussi appelée loi Pécresse), adoptée en 2007 sous le gouvernement Fillon, a permis aux universités de devenir « autonomes », notamment en gérant chacune son budget alors qu’avant c’était l’Etat qui s’en occupait. Le problème majeur est que l’Etat n’a pas donné assez d’argent aux universités, et puisque c’est l’Etat qui fixe les frais d’inscription et les salaires des enseignants, les universités ne contrôlent véritablement ni leurs rentrées d’argent ni leurs dépenses mais sont seules face au risque de faillite, alors qu’avant la promulgation de cette loi l’Etat était le garant de l’existence des universités. (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/societe/2013/12/22/autonomie-ces-universites-a-la-rue-a-cause-de-la-loi-lru_968473&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) et (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_aux_libert%C3%A9s_et_responsabilit%C3%A9s_des_universit%C3%A9s&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)
La loi Fioraso (loi relative à l’enseignement supérieur et à la recherche), adoptée en 2013 sous le gouvernement Ayrault, a fait polémique sur deux points : les regroupements d’universités forcés, jugés contre-productifs, et les cursus en langue étrangère, jugés affaiblir le rayonnement de la langue française. (&lt;a href=&quot;http://www.letudiant.fr/educpros/actualite/loi-sur-l-enseignement-superieur-et-la-recherche-les-points-essentiels-de-la-reforme-fioraso.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) et (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_%C3%A0_l%27enseignement_sup%C3%A9rieur_et_%C3%A0_la_recherche&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-fin-à-la-précarité-des-doctorants-et-jeunes-chercheurs-par-la-titularisation-des-personnels-effectuant-des-missions-pérennes--75&quot;&gt;« Mettre fin à la précarité des doctorants et jeunes chercheurs par la titularisation des personnels effectuant des missions pérennes » (75) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-permettre-aux-universités-publiques-daccéder-gratuitement-aux-articles-de-leurs-chercheurs-sans-enrichir-les-revues-et-bases-de-données-privées--75&quot;&gt;« Permettre aux universités publiques d’accéder gratuitement aux articles de leurs chercheurs sans enrichir les revues et bases de données privées » (75) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-remettre-en-cause-la-dualité-entre-grandes-écoles-et-universités-en-les-intégrant-et-en-égalisant-les-moyens-octroyés--75&quot;&gt;« Remettre en cause la dualité entre grandes écoles et universités en les intégrant et en égalisant les moyens octroyés » (75) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-dans-chaque-université-une-université-populaire-ouverte-à-tous-et-chargée-dorganiser-le-lien-entre-les-chercheurs-et-la-population-dans-un-esprit-de-diffusion-des-savoirs-et-de-réflexion-citoyenne-sur-leur-usage--75&quot;&gt;« Créer, dans chaque université, une université populaire, ouverte à tous et chargée d’organiser le lien entre les chercheurs et la population, dans un esprit de diffusion des savoirs et de réflexion citoyenne sur leur usage » (75) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-une-université-internationale-des-métiers-de-lespace--80&quot;&gt;« Créer une université internationale des métiers de l’espace » (80) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-garantir-le-lancement-de-la-fusée-ariane-6-en-2020-et-renforcer-les-recherches-pour-ariane-7-notamment-la-recherche-pour-un-lanceur-réutilisable-en-2025-et-la-maîtrise-des-technologies-nécessaires-à-un-vol-habité--82&quot;&gt;« Garantir le lancement de la fusée Ariane 6 en 2020 et renforcer les recherches pour Ariane 7, notamment la recherche pour un lanceur réutilisable en 2025 et la maîtrise des technologies nécessaires à un vol habité » (82) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-revenir-sur-la-privatisation-darianespace-et-la-filière-de-lancement-de-satellites-renforcer-les-moyens-du-centre-national-détudes-spatiales--82&quot;&gt;« Revenir sur la privatisation d’Arianespace et la filière de lancement de satellites, renforcer les moyens du Centre national d’études spatiales » (82) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-une-université-internationale-des-métiers-de-la-mer--80&quot;&gt;« Créer une université internationale des métiers de la mer » (80) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-faire-de-la-france-le-leader-mondial-de-la-recherche-et-de-léducation-dans-le-secteur-maritime-en-ouvrant-au-moins-un-lycée-professionnel-maritime-dans-chaque-département-littoral-en-métropole-et-dans-chaque-département-ou-territoire-doutre-mer-et-développer-les-formations-denseignement-supérieur-liées-au-maritime-en-renforçant-les-moyens-de-recherche-de-linserm-et-de-linra-liés-aux-ressources-marines-ainsi-que-les-moyens-de-lifremer--81&quot;&gt;« Faire de la France le leader mondial de la recherche et de l’éducation dans le secteur maritime, en ouvrant au moins un lycée professionnel maritime dans chaque département littoral en métropole et dans chaque département ou territoire d’Outre-mer, et développer les formations d’enseignement supérieur liées au maritime, en renforçant les moyens de recherche de l’Inserm et de l’Inra liés aux ressources marines, ainsi que les moyens de l’Ifremer » (81) &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;vii-justice&quot;&gt;VII) Justice &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-fin-à-la-paupérisation-de-la-justice-et-de-ladministration-pénitentiaire-&quot;&gt;« Mettre fin à la paupérisation de la justice et de l’administration pénitentiaire : &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Mettre en œuvre un plan de recrutement de personnels pour désengorger les tribunaux
Rénover et construire de nouveaux locaux pour les tribunaux
Recruter 2000 agents pénitentiaires pour les escortes des détenus
Mettre fin au tout-carcéral par des peines alternatives à la prison, rénover les prisons pour garantir la dignité humaine, assurer la socialisation des détenus » (11)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-réformer-le-dualisme-juridictionnel-en-supprimant-la-fonction-juridictionnelle-du-conseil-detat-et-en-créant-une-juridiction-suprême-commune-aux-deux-ordres-de-juridiction-fusionnant-la-cour-de-cassation-et-la-fonction-juridictionnelle-du-conseil-detat--11&quot;&gt;« Réformer le dualisme juridictionnel en supprimant la fonction juridictionnelle du Conseil d’Etat et en créant une juridiction suprême commune aux deux ordres de juridiction (fusionnant la Cour de cassation et la fonction juridictionnelle du Conseil d’Etat) » (11) &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le Conseil d’Etat est l’équivalent de la Cour de cassation pour les personnes investies d’un pouvoir public (dans l’exécutif, les collectivités territoriales etc). (&lt;a href=&quot;http://www.conseil-etat.fr/Conseil-d-Etat/Missions/Juger-l-administration&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-crime-international-décocide-atteinte-grave-à-lenvironnement-jugé-par-un-tribunal-international-de-justice-écologique-ou-dans-le-cadre-de-la-cour-pénale-internationale--58&quot;&gt;« Créer un crime international d’écocide (atteinte grave à l’environnement) jugé par un tribunal international de justice écologique ou dans le cadre de la Cour pénale internationale » (58) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-tribunal-international-de-justice-économique-pour-juger-notamment-les-crimes-financiers-transnationaux-évasion-fiscale-internationale-spéculation-corruption--58&quot;&gt;« Créer un tribunal international de justice économique pour juger notamment les crimes financiers transnationaux (évasion fiscale internationale, spéculation, corruption) » (58) &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;viii-relations-internationales&quot;&gt;VIII) Relations internationales &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La stratégie de Jean-Luc Mélenchon face à l’Union européenne (UE) s’articule autour d’un plan A et d’un plan B, entre lesquels le peuple choisira par référendum : le plan A consiste en la refondation de l’UE et le plan B consiste en la sortie de l’UE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Plan A. Proposer une refondation démocratique, sociale et écologique des traités européens par la négociation » (51) Entre autres, Mélenchon propose de :&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-fin-à-lindépendance-de-la-banque-centrale-européenne--et-de--modifier-ses-missions-et-statuts-&quot;&gt;« Mettre fin à l’indépendance de la Banque centrale européenne » et de « modifier ses missions et statuts ». &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La Banque centrale européenne (BCE) a été au cœur de plusieurs polémiques, accusée de dicter à plusieurs Etats européens les politiques économiques et budgétaires qu’ils devaient mener s’ils voulaient bénéficier de l’aide de la BCE ; voir (&lt;a href=&quot;http://www.latribune.fr/economie/union-europeenne/irlande-la-commission-d-enquete-sur-la-crise-financiere-met-en-cause-la-bce-546559.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) pour le cas de l’Irlande.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-dévaluer-leuro-pour-revenir-à-la-parité-initiale-avec-le-dollar-&quot;&gt;« Dévaluer l’euro pour revenir à la parité initiale avec le dollar » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-taxer-les-transactions-financières-contrôler-les-mouvements-de-capitaux-pour-empêcher-les-attaques-spéculatives-&quot;&gt;« Taxer les transactions financières, contrôler les mouvements de capitaux pour empêcher les attaques spéculatives » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-en-place-un-protectionnisme-solidaire--arrêt-de-la-libre-circulation-des-marchandises-entre-lue-et-les-pays-tiers-arrêt-des-politiques-de-libre-échange-qui-ruinent-les-économies-en-développement-et-détruisent-lindustrie-européenne-autorisation-des-aides-detat-aux-secteurs-stratégiques-&quot;&gt;« Mettre en place un protectionnisme solidaire : arrêt de la libre circulation des marchandises entre l’UE et les pays tiers, arrêt des politiques de libre-échange qui ruinent les économies en développement et détruisent l’industrie européenne, autorisation des aides d’Etat aux secteurs stratégiques » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-fin-au-dumping-à-lintérieur-de-lue-par-une-politique-volontariste-et-rapide-dharmonisation-sociale-et-fiscale-par-le-haut-dans-toute-lue-avec-inscription-dune-clause-de-non-régression-des-droits-sociaux-&quot;&gt;« Mettre fin au dumping à l’intérieur de l’UE par une politique volontariste et rapide d’harmonisation sociale et fiscale par le haut dans toute l’UE avec inscription d’une clause de non-régression des droits sociaux » &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;L’harmonisation sociale et fiscale consiste à aligner les salaires, les retraites, les droits sociaux et les impôts entre les différents pays de l’UE : si elle se fait « par le haut », c’est que ce sont les salaires les plus hauts de l’UE que l’on prend comme référence, les meilleures retraites etc.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-refonder-la-politique-agricole-commune-pour-garantir-lautosuffisance-alimentaire-la-relocalisation-et-lagriculture-écologique-et-paysanne-&quot;&gt;« Refonder la politique agricole commune pour garantir l’autosuffisance alimentaire, la relocalisation et l’agriculture écologique et paysanne » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abandonner-le-marché-carbone-et-mettre-en-œuvre-une-véritable-politique-de-réduction-des-gaz-à-effet-de-serre-&quot;&gt;« Abandonner le marché carbone et mettre en œuvre une véritable politique de réduction des gaz à effet de serre » &lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;« En cas d’accord, le résultat des négociations sera soumis à référendum du peuple français qui décidera souverainement de sa participation à l’Union européenne refondée ou de la sortie »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le cadre du plan B (52), en cas de sortie de l’UE, Mélenchon propose entre autres de :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;-mettre-en-place-un-contrôle-des-capitaux-et-des-marchandises-aux-frontières-nationales-pour-éviter-lévasion-fiscale-des-plus-riches-et-des-grands-groupes-et-se-protéger-des-attaques-spéculatives-et-du-dumping-social-fiscal-et-écologique-&quot;&gt;« Mettre en place un contrôle des capitaux et des marchandises aux frontières nationales pour éviter l’évasion fiscale des plus riches et des grands groupes, et se protéger des attaques spéculatives et du dumping social, fiscal et écologique » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-construire-de-nouvelles-coopérations-avec-les-etats-qui-le-souhaitent-en-matière-culturelle-éducative-scientifique-etc-&quot;&gt;« Construire de nouvelles coopérations avec les Etats qui le souhaitent en matière culturelle, éducative, scientifique, etc » &lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Par ailleurs, indépendamment de la sortie ou non de l’UE, Mélenchon veut (53) :&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-proposer-une-alliance-des-pays-deurope-du-sud-pour-sortir-de-laustérité-et-engager-des-politiques-concertées-de-relance-écologique-et-sociale-de-lactivité-&quot;&gt;« Proposer une alliance des pays d’Europe du Sud pour sortir de l’austérité et engager des politiques concertées de relance écologique et sociale de l’activité » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-la-participation-française-aux-programmes-de-coopération-plus-larges-que-lue-erasmus-ou-nayant-rien-à-voir-avec-lue-cern-arianespace-airbus-&quot;&gt;« Renforcer la participation française aux programmes de coopération plus larges que l’UE (Erasmus…) ou n’ayant rien à voir avec l’UE (CERN, Arianespace, Airbus) » &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;CERN : Conseil européen pour la recherche nucléaire, connu du grand public pour ses accélérateurs de particules, notamment le LHC (Large Hadron Collider).
Arianespace est une société française qui assure le lancement des fusées Ariane, Vega et Soyouz.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-proposer-de-nouvelles-coopérations-fondées-sur-la-libre-participation-des-nations-en-matière-sociale-ou-écologique-programme-de-dépollution-transition-énergétique-&quot;&gt;« Proposer de nouvelles coopérations fondées sur la libre participation des Nations en matière sociale ou écologique (programme de dépollution, transition énergétique…) » &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-refuser-les-traités-de-libre-échange--le-traité-transatlantique-tafta-entre-lue-et-les-etats-unis-ceta-avec-le-canada-et-le-traité-tisa-de-libéralisation-des-services--49&quot;&gt;« Refuser les traités de libre-échange : le traité transatlantique TAFTA entre l’UE et les Etats-Unis, CETA avec le Canada et le traité TISA de libéralisation des services » (49) &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Le traité TAFTA est aussi appelé TTIP.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-sortir-de-lotan-et-refuser-la-participation-de-la-france-à-toute-alliance-militaire-permanente-à-lexception-des-opérations-de-maintien-de-la-paix-sous-légide-de-lonu--54&quot;&gt;« Sortir de l’OTAN et refuser la participation de la France à toute alliance militaire permanente à l’exception des opérations de maintien de la paix sous l’égide de l’ONU » (54) &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;L’OTAN (Organisation du Traité de l’Atlantique Nord) est une alliance militaire entre 28 pays : les Etats-Unis, le Canada, et 26 pays européens (dont la France, l’Estonie, la Turquie, la Pologne, l’Allemagne et le Royaume-Uni). La France fait partie des membres fondateurs (1949) mais a quitté l’OTAN en 1966 (de Gaulle) et a réintégré l’OTAN en 2009 (Sarkozy).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-adopter-une-nouvelle-loi-de-programmation-militaire-ayant-pour-objectif-la-restauration-pleine-et-entière-de-lindépendance-militaire--et--stopper-les-programmes-de-privatisation-des-industries-darmement-et-des-missions-de-défense-nationale-et-engager-leur-reconquête-publique--55&quot;&gt;« Adopter une nouvelle loi de programmation militaire ayant pour objectif la restauration pleine et entière de l’indépendance militaire » et « stopper les programmes de privatisation des industries d’armement et des missions de défense nationale et engager leur reconquête publique » (55) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;réviser-les-alliances-hypocrites-avec-les-pétromonarchies-du-golfe-qatar-arabie-saoudite-et-le-régime-turc-actuel-tarir-les-financements-des-terroristes--60&quot;&gt;Réviser les alliances hypocrites avec les pétromonarchies du Golfe (Qatar, Arabie saoudite…) et le régime turc actuel, tarir les financements des terroristes » (60) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-en-place-une-coalition-universelle-sous-mandat-de-lonu-pour-éradiquer-daech-et-rétablir-la-paix-et-la-stabilité-en-syrie-et-en-irak-associant-les-combattants-kurdes--60&quot;&gt;« Mettre en place une coalition universelle sous mandat de l’ONU pour éradiquer Daech et rétablir la paix et la stabilité en Syrie et en Irak, associant les combattants kurdes » (60) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-reconnaître-letat-palestinien--et--appuyer-la-solution-à-deux-etats-coexistant-pacifiquement-par-lapplication-pleine-et-entière-des-résolutions-de-lonu--61&quot;&gt;« Reconnaître l’Etat palestinien » et « appuyer la solution à deux Etats coexistant pacifiquement par l’application pleine et entière des résolutions de l’ONU » (61) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-tenir-enfin-lobjectif-de-consacrer-07-du-revenu-national-brut-au-budget-de-laide-publique-au-développement--62&quot;&gt;« Tenir enfin l’objectif de consacrer 0,7% du revenu national brut au budget de l’aide publique au développement » (62) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-appuyer-la-mise-en-œuvre-dun-mécanisme-de-restructuration-des-dettes-souveraines-dans-le-cadre-de-lonu-sur-la-base-de-la-résolution-votée-en-2015-sur-proposition-de-largentine--62&quot;&gt;« Appuyer la mise en œuvre d’un mécanisme de restructuration des dettes souveraines dans le cadre de l’ONU sur la base de la résolution votée en 2015 sur proposition de l’Argentine » (62) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-une-chaîne-de-télévision-méditerranéenne-émettant-en-plusieurs-langues-et-diffusée-sur-les-deux-rives-de-la-méditerranée-et-sur-internet-sur-le-modèle-de-la-chaîne-franco-allemande-arte--63&quot;&gt;« Créer une chaîne de télévision méditerranéenne émettant en plusieurs langues et diffusée sur les deux rives de la Méditerranée et sur internet, sur le modèle de la chaîne franco-allemande Arte » (63) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-organisme-méditerranéen-de-sécurité-civile-pour-lutter-contre-les-incendies-pour-le-secours-en-mer-ou-en-cas-de-catastrophes-naturelles--63&quot;&gt;« Créer un organisme méditerranéen de sécurité civile pour lutter contre les incendies, pour le secours en mer ou en cas de catastrophes naturelles » (63) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-en-place-une-structure-commune-de-lutte-contre-les-pollutions-et-de-gestion-de-lécosystème-de-la-mer-méditerranée--63&quot;&gt;« Mettre en place une structure commune de lutte contre les pollutions et de gestion de l’écosystème de la mer Méditerranée » (63) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-une-académie-et-un-erasmus-de-la-francophonie--64&quot;&gt;« Créer une académie et un Erasmus de la francophonie » (64) &lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;ix-immigration&quot;&gt;IX) Immigration &lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-offrir-lasile-aux--combattants-de-la-liberté--cest-à-dire-toute-personne-persécutée-en-raison-de-son-action-en-faveur-de-la-liberté-dans-lesprit-du-préambule-de-la-constitution-de-1946-edward-snowden-et-julian-assange-seront-récompensés-et-accueillis-en-france--54&quot;&gt;« Offrir l’asile aux « combattants de la liberté », c’est-à-dire toute personne persécutée en raison de son action en faveur de la liberté dans l’esprit du préambule de la Constitution de 1946. Edward Snowden et Julian Assange seront récompensés et accueillis en France » (54) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-les-moyens-civils-de-sauvetage-en-mer-méditerranée-pour-éviter-les-milliers-de-noyés--59&quot;&gt;« Renforcer les moyens civils de sauvetage en mer Méditerranée pour éviter les milliers de noyés » (59) &lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En 2016 plus de 5000 migrants sont morts en Méditerranée (&lt;a href=&quot;http://www.leparisien.fr/faits-divers/plus-de-5000-migrants-sont-morts-en-mediterranee-en-2016-un-triste-record-23-12-2016-6489423.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-réaffirmer-et-faire-vivre-le-droit-dasile-sur-le-territoire-de-la-république-accueillir-les-réfugiés-qui-en-relèvent-grâce-à-une-administration-adaptée-à-cette-mission--59&quot;&gt;« Réaffirmer et faire vivre le droit d’asile sur le territoire de la République, accueillir les réfugiés qui en relèvent, grâce à une administration adaptée à cette mission » (59) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-défendre-le-droit-du-sol-intégral-pour-les-enfants-nés-en-france-y-compris-dans-les-outre-mer--6&quot;&gt;« Défendre le droit du sol intégral pour les enfants nés en France, y compris dans les Outre-mer » (6) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-faciliter-laccès-à-la-nationalité-française-pour-les-personnes-étrangères-présentes-légalement-sur-le-territoire--6&quot;&gt;« Faciliter l’accès à la nationalité française pour les personnes étrangères présentes légalement sur le territoire » (6) &lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-rétablir-la-carte-de-séjour-de-dix-ans-comme-titre-de-séjour-de-référence-pour-les-étrangers--6&quot;&gt;« Rétablir la carte de séjour de dix ans comme titre de séjour de référence pour les étrangers » (6) &lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’image vient de europe1.fr&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (première partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-1/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (première partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-1/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/Jean-Luc-Melenchon.jpg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-2/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-melenchon-jean-luc-partie-3/&quot;&gt;troisième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Jean-Luc Mélenchon est disponible &lt;a href=&quot;https://laec.fr/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;. Sa version audio est disponible sur cette &lt;a href=&quot;https://avenirencommun.fr/avenir-en-commun/&quot;&gt;page&lt;/a&gt;. Son émission de chiffrage est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=T7b67QCjibc&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jean-Luc Mélenchon est le candidat à l’élection présidentielle de 2017 du mouvement La France Insoumise.
Il a obtenu une licence de philosophie (Besançon), a travaillé comme correcteur dans une imprimerie pendant ses études, puis comme professeur de français et journaliste.
Il a adhéré au Parti Socialiste en 1976, il a été élu sénateur de l’Essonne en 1986, il a été ministre délégué à l’enseignement professionnel dans le gouvernement Jospin (2000-2002), il a été élu sénateur de l’Essonne en 2004.
Il a quitté le Parti Socialiste en 2008 et fondé le Parti de Gauche, dont il a été président de 2009 à 2014, il a été élu député européen en 2009, a candidaté à l’élection présidentielle de 2012 et a été réélu député européen en 2014.
Il a lancé le 10 février 2016 le mouvement La France Insoumise afin de candidater à l’élection présidentielle de 2017 « hors cadre de parti ». Le 1er décembre 2016, son programme L’Avenir en commun (éditions du Seuil, 3€) est sorti en librairie, et les livrets le complétant sortent peu à peu sur le site de L’Avenir en commun (voir (&lt;a href=&quot;https://avenirencommun.fr/livrets-thematiques/&quot;&gt;source&lt;/a&gt;), à l’heure où cet article est écrit, 32 livrets sont sur le site, et 10 autres devraient sortir prochainement). Ce programme et ces livrets sont le fruit d’une réflexion collective et participative, voir (&lt;a href=&quot;http://melenchon.fr/2016/10/18/convention-de-france-insoumise-a-lille-experience-revolutionnaire/&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) et (&lt;a href=&quot;https://avenirencommun.fr/livrets-thematiques/&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) (“Lire la méthode d’élaboration des livrets thématiques” à droite dans la fenêtre). (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Jean-Luc_M%C3%A9lenchon&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où il serait impliqué n’est connue de l’auteur à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Jean-Luc Mélenchon, disponible en librairie (L’Avenir en commun, éditions du Seuil, 3€) et sur laec.fr (site créé par des sympathisants de la France Insoumise et bien accueilli par Jean-Luc Mélenchon) vu à la date du 2 avril 2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les numéros des mesures dans le programme sont indiqués entre parenthèses dans la suite.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mesures-économiques&quot;&gt;I) Mesures économiques.&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abroger-la-loi-el-khomri--24&quot;&gt;« Abroger la loi El Khomri » (24)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Aussi connue sous le nom de Loi Travail, afin de rétablir la hiérarchie des normes sociales et ainsi éviter la régression des droits des salariés.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-augmenter-immédiatement-le-smic-net-mensuel-de-16-pour-le-porter-à-1-326-euros-net-pour-35-heures--et--engager-une-revalorisation-des-salaires-des-fonctionnaires-gelés-depuis-2010--30&quot;&gt;« Augmenter immédiatement le SMIC net mensuel de 16% pour le porter à 1 326 euros net pour 35 heures » et « engager une revalorisation des salaires des fonctionnaires, gelés depuis 2010 » (30)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-fixer-un-salaire-maximum-autorisé-pour-limiter-lécart-de-1-à-20-entre-le-salaire-le-plus-bas-et-le-salaire-le-plus-haut-dans-une-entreprise--29&quot;&gt;« Fixer un salaire maximum autorisé pour limiter l’écart de 1 à 20 entre le salaire le plus bas et le salaire le plus haut dans une entreprise » (29)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Si on multiplie un SMIC à 1 326 euros net mensuel par 20, on obtient 26 520 euros net mensuel (donc presque un million d’euros net en trois ans), donc cette mesure peut paraître peu limitante, mais elle constitue tout de même un pas en avant vers la réduction des inégalités sociales.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-augmenter-immédiatement-les-droits-de-douane-pour-les-pays-aux-droits-sociaux-limités-travail-des-enfants-absence-de-droits-syndicaux--17&quot;&gt;« Augmenter immédiatement les droits de douane pour les pays aux droits sociaux limités (travail des enfants, absence de droits syndicaux) » (17)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-engager-un-plan-de-relance-de-lactivité-et-de-lemploi-au-service-de-la-transition-écologique--18-en-consacrant-100-milliards-deuros-supplémentaires-dinvestissements-à-des-secteurs-écologiquement-et-socialement-utiles-et-en-transférant-les-41-milliards-deuros-annuels-du-pacte-de-responsabilité-et-du-crédit-dimpôt-compétitivité-au-financement-de-la-transition-énergétique-et-dactivités-socialement-utiles&quot;&gt;« Engager un plan de relance de l’activité et de l’emploi au service de la transition écologique » (18) en consacrant 100 milliards d’euros supplémentaires d’investissements à des secteurs écologiquement et socialement utiles et en transférant les 41 milliards d’euros annuels du Pacte de responsabilité et du Crédit d’impôt compétitivité au financement de la transition énergétique et d’activités socialement utiles.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-séparer-les-banques-daffaires-et-de-détail--19-afin-déviter-une-nouvelle-crise-des-subprimes&quot;&gt;« Séparer les banques d’affaires et de détail » (19) afin d’éviter une nouvelle crise des subprimes.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;En effet, une banque d’affaires utilise son argent pour spéculer et amasser des profits, tandis qu’une banque de détail gère l’épargne et les comptes courants de ses clients en échange d’une somme fixée chaque mois. Pendant longtemps les deux types de banques étaient séparées, mais aujourd’hui les banques sont à la fois des banques d’affaires et de détail, ce qui signifie que si une banque perd beaucoup d’argent en spéculant (comme dans les récentes crises), c’est l’argent déposé par les citoyens qu’elle perd, et l’Etat est ainsi contraint de rembourser cet argent (l’argent déposé dans les banques de détail étant garanti par l’Etat, afin d’éviter qu’un citoyen perde toutes ses économies si sa banque fait faillite). Ainsi, si les banques d’affaires, qui sont aussi des banques de détail, gagnent de l’argent en spéculant, elles en profitent, mais si elles perdent beaucoup d’argent en spéculant, c’est l’Etat qui paye, et donc le contribuable, le citoyen lambda. Les banques d’affaires ont donc moins de raisons d’être prudentes qu’avant, ce qui explique en partie la conjoncture économique actuelle.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-contrôler-les-mouvements-de-capitaux--19&quot;&gt;« Contrôler les mouvements de capitaux » (19)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-définanciariser-léconomie-réelle--20-afin-quà-lavenir-les-crises-financières-aient-moins-dimpact-sur-léconomie&quot;&gt;« Définanciariser l’économie réelle » (20), afin qu’à l’avenir les crises financières aient moins d’impact sur l’économie.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pour cela, la France Insoumise propose notamment de « mettre fin à la cotation continue des entreprises en Bourse » et de « moduler les droits de vote des actionnaires selon la durée d’engagement dans l’entreprise » (afin que quelqu’un qui achète des parts d’une entreprise pour les revendre le lendemain ne décide pas de l’avenir de l’entreprise pour les cinq ans à venir).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-reconnaître-un-droit-de-préemption-aux-salariés-pour-former-une-coopérative-en-cas-de-fermeture-ou-de-vente-de-leur-entreprise--22-cest-à-dire-que-si-les-salariés-peuvent-et-veulent-racheter-leur-entreprise-ils-ont-la-priorité-sur-dautres-acheteurs-ou-sur-la-fermeture&quot;&gt;« Reconnaître un droit de préemption aux salariés pour former une coopérative en cas de fermeture ou de vente de leur entreprise » (22) c’est-à-dire que si les salariés peuvent et veulent racheter leur entreprise, ils ont la priorité sur d’autres acheteurs ou sur la fermeture.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-interdire-les-licenciements-boursiers--23-cest-à-dire-les-licenciements-de-masse-sous-prétexte-de-problèmes-économiques-alors-que-lentreprise-fait-des-bénéfices-et-se-porte-bien&quot;&gt;« Interdire les licenciements boursiers » (23), c’est-à-dire les licenciements de masse sous prétexte de problèmes économiques alors que l’entreprise fait des bénéfices et se porte bien.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-le-pouvoir-dintervention-des-salariés-contre-les-licenciements-économiques-par-un-droit-de-veto-suspensif-des-comités-dentreprise--10&quot;&gt;« Renforcer le pouvoir d’intervention des salariés contre les licenciements économiques par un droit de veto suspensif des comités d’entreprise » (10)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-instaurer-un-quota-maximum-de-contrats-précaires-dans-les-entreprises--pas-plus-de-10-dans-les-pme-pas-plus-de-5-dans-les-grandes-entreprises--les-contrats-précaires-étant-les-cdd-contrats-à-durée-déterminée-les-intérims-etc-par-opposition-aux-cdi-contrats-à-durée-indéterminée-et--lutter-contre-le-temps-partiel-contraint--25&quot;&gt;« Instaurer un quota maximum de contrats précaires dans les entreprises : pas plus de 10% dans les PME, pas plus de 5% dans les grandes entreprises », les contrats précaires étant les CDD (contrats à durée déterminée), les intérims etc, par opposition aux CDI (contrats à durée indéterminée) et « lutter contre le temps partiel contraint » (25)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-généraliser-une-sixième-semaine-de-congés-payés-pour-tous-les-salariés---majorer-les-heures-supplémentaires-25-pour-les-quatre-premières-et-50-et-plus-au-delà---revenir-sur-les-élargissements-du-travail-du-dimanche--et--convoquer-une-conférence-nationale-sur-le-partage-du-temps-de-travail-et-limpact-du-progrès-technologique-favoriser-le-passage-à-la-semaine-de-quatre-jours-pour-aller-vers-les-32-heures-et-appliquer-les-32-heures-pour-les-salariés-en-travail-de-nuit-et-les-métiers-pénibles--28&quot;&gt;« Généraliser une sixième semaine de congés payés pour tous les salariés », « majorer les heures supplémentaires (25% pour les quatre premières et 50% et plus au-delà) », « revenir sur les élargissements du travail du dimanche » et « convoquer une conférence nationale sur le partage du temps de travail et l’impact du progrès technologique, favoriser le passage à la semaine de quatre jours pour aller vers les 32 heures et appliquer les 32 heures pour les salariés en travail de nuit et les métiers pénibles » (28)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le but de ces mesures est de partager le temps de travail plus efficacement afin d’avoir moins de chômeurs et moins de burn-out au travail.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-engager-la-réforme-agraire-pour-faciliter-linstallation-des-jeunes-agriculteurs-en-limitant-la-concentration-des-terres-et-la-course-à-lagrandissement-et-créer-300000-emplois-agricoles-grâce-à-des-prix-rémunérateurs-et-une-refonte-de-la-pac--46&quot;&gt;« Engager la réforme agraire pour faciliter l’installation des jeunes agriculteurs en limitant la concentration des terres et la course à l’agrandissement et créer 300 000 emplois agricoles grâce à des prix rémunérateurs et une refonte de la PAC » (46)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-favoriser-les-circuits-courts-la-vente-directe-la-transformation-sur-place-et-plafonner-les-marges-de-la-grande-distribution-par-un-coefficient-multiplicateur-limité-pour-garantir-des-prix-rémunérateurs-aux-producteurs-et-interdire-les-ventes-à-perte-pour-les-agriculteurs--46&quot;&gt;« Favoriser les circuits courts, la vente directe, la transformation sur place et plafonner les marges de la grande distribution par un coefficient multiplicateur limité pour garantir des prix rémunérateurs aux producteurs et interdire les ventes à perte pour les agriculteurs » (46)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-engager-la-france-dans-un--plan-mer--et-créer-300000-emplois-maritimes--81&quot;&gt;« Engager la France dans un « plan Mer » et créer 300000 emplois maritimes » (81)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-refuser-labandon-de-la-filière-dénergie-marine-et-assurer-son-développement-industriel-par-la-nationalisation-de-la-branche-Énergies-marines-dalstom-cédée-à-general-electric-de-la-branche-éolienne-dareva-cédée-à-siemens--81&quot;&gt;« Refuser l’abandon de la filière d’énergie marine et assurer son développement industriel par la nationalisation de la branche Énergies marines d’Alstom, cédée à General Electric, de la branche éolienne d’Areva, cédée à Siemens » (81)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-engager-la-réforme-agraire-pour-faciliter-linstallation-des-jeunes-agriculteurs-en-limitant-la-concentration-des-terres-et-la-course-à-lagrandissement-et-créer-300000-emplois-agricoles-grâce-à-des-prix-rémunérateurs-et-une-refonte-de-la-pac--46-1&quot;&gt;« Engager la réforme agraire pour faciliter l’installation des jeunes agriculteurs en limitant la concentration des terres et la course à l’agrandissement et créer 300 000 emplois agricoles grâce à des prix rémunérateurs et une refonte de la PAC » (46)&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;II) Mesures sociales et fiscales.&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-restaurer-le-droit-à-la-retraite-à-60-ans-à-taux-plein-ramener-la-durée-de-cotisation-pour-une-retraite-complète-à-quarante-ans--31&quot;&gt;« Restaurer le droit à la retraite à 60 ans à taux plein, ramener la durée de cotisation pour une retraite complète à quarante ans » (31)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-une--garantie-dignité--en-revalorisant-les-minima-sociaux-aucun-niveau-de-vie-en-dessous-du-seuil-de-pauvreté--qui-est-de-1000-euros-33&quot;&gt;« Créer une « garantie dignité » en revalorisant les minima sociaux (aucun niveau de vie en dessous du seuil de pauvreté) » qui est de 1000 euros (33)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-atteindre-lobjectif-de-zéro-sans-abri--chacun-doit-se-voir-proposer-un-hébergement-durgence-ou-un-logement-et-un-accompagnement-durable--33&quot;&gt;« Atteindre l’objectif de zéro sans-abri : chacun doit se voir proposer un hébergement d’urgence ou un logement et un accompagnement durable » (33)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-lutter-contre-le-non-recours-aux-droits-sociaux-et-civiques-par-la-simplification-des-démarches-et-des-critères-et-le-retrait-de-contreparties-pour-lattribution-du-rsa-qui-sera-de-nouveau-financé-par-lÉtat-mobiliser-les-volontaires-nationaux-pour-inscrire-ou-réinscrire-100-de-la-population-majeure-sur-les-listes-électorales-et-vérifier-ses-droits-sociaux--33&quot;&gt;« Lutter contre le non-recours aux droits sociaux et civiques par la simplification des démarches et des critères, et le retrait de contreparties pour l’attribution du RSA, qui sera de nouveau financé par l’État. Mobiliser les volontaires nationaux pour inscrire ou réinscrire 100 % de la population majeure sur les listes électorales et vérifier ses droits sociaux » (33)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-construire-200000-logements-publics-par-an-pendant-cinq-ans-aux-normes-écologiques--34&quot;&gt;« Construire 200 000 logements publics par an pendant cinq ans aux normes écologiques » (34)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-en-place-une-garantie-universelle-des-loyers-pour-favoriser-laccès-de-tous-au-logement-par-lintermédiaire-dune-caisse-de-solidarité-alimentée-par-les-bailleurs-comme-le-défend-la-confédération-nationale-du-logement--34&quot;&gt;« Mettre en place une garantie universelle des loyers pour favoriser l’accès de tous au logement, par l’intermédiaire d’une caisse de solidarité alimentée par les bailleurs comme le défend la Confédération nationale du logement » (34)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-Établir-le--droit-opposable-à-lemploi--en-faisant-de-lÉtat-lemployeur-en-dernier-ressort--en-cas-de-chômage-de-longue-durée-lÉtat-doit-proposer-un-emploi-au-chômeur-en-lien-avec-sa-qualification-sur-une-mission-dintérêt-général-lindemnisation-par-lallocation-chômage-se-poursuit-jusquà-ce-quun-tel-emploi-soit-proposé-par-lÉtat--26&quot;&gt;« Établir le « droit opposable à l’emploi » en faisant de l’État l’employeur en dernier ressort : en cas de chômage de longue durée, l’État doit proposer un emploi au chômeur en lien avec sa qualification, sur une mission d’intérêt général. L’indemnisation par l’allocation-chômage se poursuit jusqu’à ce qu’un tel emploi soit proposé par l’État » (26)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-combattre-la--sondocratie---interdire-les-sondages-dans-les-jours-précédant-les-élections-et-adopter-la-proposition-de-loi-sur-les-sondages-votée-à-lunanimité-par-le-sénat-en-2011-et-enterrée-depuis--8&quot;&gt;« Combattre la « sondocratie » : interdire les sondages dans les jours précédant les élections et adopter la proposition de loi sur les sondages votée à l’unanimité par le Sénat en 2011 et enterrée depuis » (8)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-adopter-une-loi-anti-concentration-des-médias-protégeant-le-secteur-des-intérêts-financiers-favorisant-la-transformation-des-médias-en-coopératives-de-salariés-et-de-lecteursauditeurstéléspectateurs-et-attribuer-des-fréquences-aux-médias-locaux-et-associatifs--8&quot;&gt;« Adopter une loi anti-concentration des médias, protégeant le secteur des intérêts financiers, favorisant la transformation des médias en coopératives de salariés et de lecteurs/auditeurs/téléspectateurs et attribuer des fréquences aux médias locaux et associatifs » (8)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un--conseil-national-des-médias--à-la-place-du-conseil-supérieur-de-laudiovisuel-pour-en-faire-un-véritable-contre-pouvoir-citoyen-garantissant-le-pluralisme-des-opinions-et-des-supports-ainsi-que-la-qualité-de-tous-les-médias--8&quot;&gt;« Créer un « Conseil national des médias » à la place du Conseil supérieur de l’audiovisuel pour en faire un véritable contre-pouvoir citoyen garantissant le pluralisme des opinions et des supports, ainsi que la qualité de tous les médias » (8)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-amnistier-les-syndicalistes-et-militants-associatifs-condamnés-pour-faits-de-luttes-sociales-écologiques-ou-pour-la-défense-des-libertés-protéger-les-lanceurs-dalerte-et-investir-les-salariés-dune-mission-dalerte-sociale-et-environnementale--9&quot;&gt;« Amnistier les syndicalistes et militants associatifs condamnés pour faits de luttes sociales, écologiques ou pour la défense des libertés, protéger les lanceurs d’alerte et investir les salariés d’une mission d’alerte sociale et environnementale » (9)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-instaurer-une-tarification-progressive-sur-leau-et-lénergie-incluant-la-gratuité-des-quantités-indispensables-à-une-vie-digne-et-pénalisant-les-mésusages-et-les-gaspillages--43&quot;&gt;« Instaurer une tarification progressive sur l’eau et l’énergie incluant la gratuité des quantités indispensables à une vie digne et pénalisant les mésusages et les gaspillages » (43)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-arrêter-les-grands-projets-inutiles-comme-laéroport-de-notre-dame-des-landes--47&quot;&gt;« Arrêter les grands projets inutiles, comme l’aéroport de Notre-Dame-des-Landes » (47)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-défendre-et-reconstruire-le-maillage-de-transports-en-commun-et-de-services-publics-sur-tout-le-territoire-dans-les-départements-ruraux-et-les-quartiers-populaires--47&quot;&gt;« Défendre et reconstruire le maillage de transports en commun et de services publics sur tout le territoire, dans les départements ruraux et les quartiers populaires » (47)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-garantir-légalité-daccès-au-numérique-sur-tout-le-territoire-notamment-en-accélérant-lachèvement-de-la-couverture-du-pays-en-très-haut-débit-dici-2022--83&quot;&gt;« Garantir l’égalité d’accès au numérique sur tout le territoire, notamment en accélérant l’achèvement de la couverture du pays en très haut débit d’ici 2022 » (83)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-interdire-la-publicité-commerciale-dans-les-institutions-publiques-écoles-hôpitaux--79&quot;&gt;« Interdire la publicité commerciale dans les institutions publiques (écoles, hôpitaux…) » (79)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-interdire-la-publicité-dans-les-programmes-de-télévision-destinés-aux-enfants-et-la-mise-en-scène-denfants-dans-les-publicités--79&quot;&gt;« Interdire la publicité dans les programmes de télévision destinés aux enfants et la mise en scène d’enfants dans les publicités » (79)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-verser-une-allocation-familiale-dès-le-premier-enfant--72&quot;&gt;« Verser une allocation familiale dès le premier enfant » (72)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-service-public-de-la-petite-enfance-et-ouvrir-500000-places-en-crèche-et-modes-de-garde-adaptés-dans-les-cinq-ans--72&quot;&gt;« Créer un service public de la petite enfance et ouvrir 500 000 places en crèche et modes de garde adaptés dans les cinq ans » (72)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;### JEUNES ###&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-instaurer-une-allocation-dautonomie-pour-les-jeunes-de-18-à-25-ans-dune-durée-de-trois-ans-sous-réserve-dune-formation-qualifiante-et-sous-condition-de-ressources--27&quot;&gt;« Instaurer une allocation d’autonomie pour les jeunes de 18 à 25 ans, d’une durée de trois ans, sous réserve d’une formation qualifiante et sous condition de ressources » (27)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-remplacer-les--emplois-davenir--par-un--contrat-jeune--dune-durée-de-cinq-ans-dans-le-secteur-non-marchand-et-public-ouvrant-droit-à-une-formation-qualifiante-en-alternance-ou-à-une-préparation-aux-concours-de-la-fonction-publique--27&quot;&gt;« Remplacer les « emplois d’avenir » par un « contrat jeune » d’une durée de cinq ans, dans le secteur non marchand et public, ouvrant droit à une formation qualifiante en alternance ou à une préparation aux concours de la fonction publique » (27)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-créer-un-service-citoyen-obligatoire----pour-les-femmes-et-pour-les-hommes---par-conscription-avant-25-ans-proche-du-lieu-de-vie-en-limitant-le-casernement-aux-fonctions-qui-lexigent-réellement---dune-durée-totale-de-neuf-mois-comprenant-une-formation-militaire-initiale-incluant-un-droit-à-lobjection-de-conscience---rémunéré-au-smic---affecté-à-des-tâches-dintérêt-général--secours-à-la-population-sapeurs-pompiers-sécurité-publique-défense-sécurité-civile-protection-et-réparation-de-lenvironnement-appui-à-des-associations-labellisées-dintérêt-général---présence-sur-tout-le-territoire-y-compris-les-outre-mer-les-zones-rurales-et-les-quartiers-populaires---comprenant-un-bilan-de-santé-une-évaluation-des-capacités-décriture-de-lecture-et-de-calcul-avec-leur-éventuelle-mise-à-niveau-la-formation-gratuite-à-la-conduite-et-le-passage-de-lexamen-du-permis-de-conduire--14&quot;&gt;« Créer un service citoyen obligatoire : - Pour les femmes et pour les hommes - Par conscription avant 25 ans, proche du lieu de vie, en limitant le “casernement” aux fonctions qui l’exigent réellement - D’une durée totale de neuf mois, comprenant une formation militaire initiale incluant un droit à l’objection de conscience - Rémunéré au SMIC - Affecté à des tâches d’intérêt général : secours à la population, sapeurs-pompiers, sécurité publique, défense, sécurité civile, protection et réparation de l’environnement, appui à des associations labellisées d’intérêt général - Présence sur tout le territoire, y compris les Outre-mer, les zones rurales et les quartiers populaires - Comprenant un bilan de santé, une évaluation des capacités d’écriture, de lecture et de calcul avec leur éventuelle mise à niveau, la formation gratuite à la conduite et le passage de l’examen du permis de conduire » (14)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;### PERSONNES ÂGÉES ###&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-réduire-le--reste-à-charge--de-500-euros-par-mois-pour-les-personnes-en-établissement-et-augmenter-de-50-le-montant-de-lapa-allocation-personnalisée-dautonomie-aujourdhui-de-700-euros-pour-les-personnes-restant-à-domicile-pour-faire-face-en-urgence-aux-frais-engagés-par-les-personnes-concernées--71&quot;&gt;« Réduire le « reste à charge » de 500 euros par mois pour les personnes en établissement et augmenter de 50 % le montant de l’APA (Allocation personnalisée d’autonomie, aujourd’hui de 700 euros) pour les personnes restant à domicile, pour faire face en urgence aux frais engagés par les personnes concernées » (71)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-développer-un-réseau-public-de-maisons-de-retraite-avec-des-tarifs-harmonisés-et-accessibles-créer-10000-places-par-an-en-ehpad-etablissement-dhébergement-pour-personnes-âgées-dépendantes-publics-pendant-cinq-ans--et--former-qualifier-et-recruter-en-nombre-suffisant-le-personnel-nécessaire-soit-au-moins-100000-personnes--71&quot;&gt;« Développer un réseau public de maisons de retraite avec des tarifs harmonisés et accessibles, créer 10 000 places par an en EHPAD (Etablissement d’hébergement pour personnes âgées dépendantes) publics pendant cinq ans » et « former, qualifier et recruter en nombre suffisant le personnel nécessaire, soit au moins 100000 personnes » (71)&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;mesures-fiscales&quot;&gt;MESURES FISCALES&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;-imposer-les-hautes-transactions-immobilières-par-une-taxe-progressive--34&quot;&gt;« Imposer les hautes transactions immobilières par une taxe progressive » (34)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-instaurer-une-taxe-réelle-sur-les-transactions-financières--19&quot;&gt;« Instaurer une taxe réelle sur les transactions financières » (19)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-rendre-limpôt-sur-les-revenus-plus-progressif-avec-un-barème-à-14-tranches-contre-5-aujourdhui--tout-le-monde-doit-payer-et-chacun-selon-ses-moyens-réels--36&quot;&gt;« Rendre l’impôt sur les revenus plus progressif avec un barème à 14 tranches contre 5 aujourd’hui : tout le monde doit payer et chacun selon ses moyens réels » (36)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’impôt sur le revenu fonctionne par tranches : sur les 9710 premiers euros que vous avez gagné dans l’année, rien n’est pris (première tranche à 0%), sur les 17 108 euros suivants, 14% sont pris (deuxième tranche à 14%), et ainsi de suite (la troisième tranche est à 30%, la quatrième est à 41% et la cinquième est à 45%). Jean-Luc Mélenchon propose un impôt sur le revenu à 14 tranches pour que les taux soient plus progressifs. (&lt;a href=&quot;https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1419https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1419&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-Évaluer-chacune-des-niches-fiscales-et-supprimer-les-niches-injustes-inefficaces-socialement-ou-nuisibles-écologiquement--36&quot;&gt;« Évaluer chacune des niches fiscales et supprimer les niches injustes, inefficaces socialement ou nuisibles écologiquement » (36)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-limpôt-de-solidarité-sur-la-fortune-isf--36&quot;&gt;« Renforcer l’impôt de solidarité sur la fortune (ISF) » (36)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-augmenter-les-droits-de-succession-sur-les-gros-patrimoines-et-créer-un-héritage-maximum-pour-les-fortunes-les-plus-importantes-égal-au-patrimoine-des-001-les-plus-riches-soit-33-millions-deuros-en-2012--36&quot;&gt;« Augmenter les droits de succession sur les gros patrimoines et créer un héritage maximum pour les fortunes les plus importantes (égal au patrimoine des 0,01 % les plus riches, soit 33 millions d’euros en 2012) » (36)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-réduire-la-tva-sur-les-produits-de-première-nécessité-revenir-sur-les-hausses-récentes-et-réinstaurer-une--tva-grand-luxe--pour-financer-ces-baisses--36&quot;&gt;« Réduire la TVA sur les produits de première nécessité, revenir sur les hausses récentes et réinstaurer une « TVA grand luxe » pour financer ces baisses » (36)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-mettre-en-place-la-taxation-différentielle-permettant-de-soumettre-chaque-citoyen-français-aux-impôts-français-quel-que-soit-son-pays-de-résidence--afin-de-lutter-contre-lévasion-fiscale-37&quot;&gt;« Mettre en place la taxation différentielle permettant de soumettre chaque citoyen français aux impôts français quel que soit son pays de résidence » afin de lutter contre l’évasion fiscale (37)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le principe de la taxation différentielle, aussi appelée impôt universel, est que si un Français expatrié paye moins d’impôts dans son pays de résidence qu’il n’aurait payés en France, alors il paye la différence à l’Etat français. Cette mesure est déjà appliquée par les Etats-Unis. (&lt;a href=&quot;https://www.marianne.net/politique/impot-universel-comment-jean-luc-melenchon-veut-taxer-les-expatries&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-interdire-aux-banques-françaises-toute-activité-dans-les-paradis-fiscaux-en-retirant-les-licences-bancaires-des-établissements-récalcitrants--37&quot;&gt;« Interdire aux banques françaises toute activité dans les paradis fiscaux en retirant les licences bancaires des établissements récalcitrants » (37)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-renforcer-les-moyens-humains-et-techniques-de-ladministration-fiscale-et-des-douanes-dans-la-lutte-contre-la-fraude-et-lévasion-fiscales--37&quot;&gt;« Renforcer les moyens humains et techniques de l’administration fiscale et des douanes dans la lutte contre la fraude et l’évasion fiscales » (37)&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii-unité-sociale&quot;&gt;III) Unité sociale&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abolir-les-ségrégations-et-lutter-contre-toutes-les-formes-de-racisme----introduire-le-récépissé-de-contrôle-didentité-pour-interdire-le-contrôle-au-faciès---assurer-légalité-réelle-et-combattre-les-discriminations-fondées-sur-le-genre-le-handicap-lapparence-la-couleur-de-peau-lâge-lorientation-sexuelle-la-religion-ou-la-croyance-lorigine-sociale-ou-la-fortune--6&quot;&gt;« Abolir les ségrégations et lutter contre toutes les formes de racisme : - Introduire le récépissé de contrôle d’identité pour interdire le contrôle au faciès - Assurer l’égalité réelle et combattre les discriminations fondées sur le genre, le handicap, l’apparence, la couleur de peau, l’âge, l’orientation sexuelle, la religion ou la croyance, l’origine sociale ou la fortune » (6)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-assurer-légalité-de-toutes-les-familles-de-tous-les-enfants-et-des-couples-mariés-et-pacsés-en-matière-de-succession-funérailles-pensions-de-réversion-etc-ouvrir-ladoption-plénière-conjointe-à-tous-les-couples-mariés-ou-non--6&quot;&gt;« Assurer l’égalité de toutes les familles, de tous les enfants et des couples mariés et pacsés (en matière de succession, funérailles, pensions de réversion, etc.), ouvrir l’adoption plénière conjointe à tous les couples, mariés ou non » (6)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-Établir-la-filiation-par-reconnaissance-comme-principe-par-défaut-reconnaître-le-droit-à-la-procréation-médicalement-assistée-pma-pour-toutes-les-femmes-refuser-la-gestation-pour-autrui-gpa-faire-prévaloir-lintérêt-supérieur-de-lenfant-en-toutes-circonstances--5&quot;&gt;« Établir la filiation par reconnaissance comme principe par défaut, reconnaître le droit à la procréation médicalement assistée (PMA) pour toutes les femmes, refuser la gestation pour autrui (GPA), faire prévaloir l’intérêt supérieur de l’enfant en toutes circonstances » (5)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-autoriser-le-changement-détat-civil-libre-et-gratuit-devant-un-officier-détat-civil--5&quot;&gt;« Autoriser le changement d’état civil libre et gratuit devant un officier d’état civil » (5)&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;ÉgalitÉ-femmes---hommes&quot;&gt;ÉGALITÉ FEMMES - HOMMES&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;-constitutionnaliser-la-non-marchandisation-du-corps-humain-et-le-droit-fondamental-de-disposer-de-soi-en-toutes-circonstances--droit-à-la-contraception-et-à-linterruption-volontaire-de-grossesse--5&quot;&gt;« Constitutionnaliser la non-marchandisation du corps humain et le droit fondamental de disposer de soi en toutes circonstances […] droit à la contraception et à l’interruption volontaire de grossesse » (5)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Jean-Luc Mélenchon propose d’inscrire dans la nouvelle Constitution le droit à la contraception et le droit à l’IVG (interruption volontaire de grossesse ou avortement).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-abolir-le-patriarcat-dans-lÉtat-et-la-société----imposer-légalité-de-conditions-entre-les-femmes-et-les-hommes-dans-les-institutions-politiques-administratives-économiques-syndicales-et-associatives---renforcer-la-loi-et-les-moyens-contre-les-violences-faites-aux-femmes---généraliser-le-planning-familial-dans-ses-missions-de-formation-et-déducation-pour-la-contraception-et-le-droit-à-lavortement---adopter-une-loi-de-lutte-contre-le-sexisme---abolir-la-prostitution-et-garantir-la-dignité-de-la-personne-humaine--6&quot;&gt;« Abolir le patriarcat dans l’État et la société : - Imposer l’égalité de conditions entre les femmes et les hommes dans les institutions politiques, administratives, économiques, syndicales et associatives - Renforcer la loi et les moyens contre les violences faites aux femmes - Généraliser le Planning familial dans ses missions de formation et d’éducation pour la contraception et le droit à l’avortement - Adopter une loi de lutte contre le sexisme - Abolir la prostitution et garantir la dignité de la personne humaine » (6)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-Étendre-à-toutes-les-entreprises-lobligation-dadopter-un-plan-ou-un-accord-dentreprise-contre-les-inégalités-de-salaires-et-de-carrière-entre-hommes-et-femmes-aujourdhui-limitée-aux-entreprises-de-plus-de-50-salariés--32&quot;&gt;« Étendre à toutes les entreprises l’obligation d’adopter un plan ou un accord d’entreprise contre les inégalités de salaires et de carrière entre hommes et femmes, aujourd’hui limitée aux entreprises de plus de 50 salariés » (32)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-augmenter-les-sanctions-financières-et-pénales-contre-les-entreprises-qui-ne-respectent-pas-cette-égalité-pouvant-aller-jusquà-linterdiction-daccès-aux-marchés-publics--32&quot;&gt;« Augmenter les sanctions financières et pénales contre les entreprises qui ne respectent pas cette égalité, pouvant aller jusqu’à l’interdiction d’accès aux marchés publics » (32)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-revaloriser-les-métiers-occupés-majoritairement-par-des-femmes-qualifications-grilles-salariales-et-agir-pour-légal-accès-à-toutes-les-formations-et-à-tous-les-métiers--32&quot;&gt;« Revaloriser les métiers occupés majoritairement par des femmes (qualifications, grilles salariales…) et agir pour l’égal accès à toutes les formations et à tous les métiers » (32)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-garantir-légalité-entre-le-sport-féminin-et-masculin-y-compris-en-matière-de-diffusion-à-la-télévision--78&quot;&gt;« Garantir l’égalité entre le sport féminin et masculin, y compris en matière de diffusion à la télévision » (78)&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;handicap&quot;&gt;HANDICAP&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;-atteindre-enfin-lobjectif--zéro-obstacle---tolérance-zéro-contre-les-entraves-les-préfets-pourront-se-substituer-aux-maires-pour-imposer-les-travaux-et-fermer-les-bâtiments-privés-ne-respectant-pas-la-loi-et-imposer-un-plan-de-mise-en-accessibilité-des-transports-trains-intercités-notamment--68&quot;&gt;« Atteindre enfin l’objectif « zéro obstacle » : tolérance zéro contre les entraves, les préfets pourront se substituer aux maires pour imposer les travaux et fermer les bâtiments privés ne respectant pas la loi, et imposer un plan de mise en accessibilité des transports (trains intercités notamment) » (68)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-titulariser-les-personnels-daccompagnement-des-élèves-en-situation-de-handicap-et-recruter-pour-renforcer-les-capacités-daccueil-et-daccompagnement--68&quot;&gt;« Titulariser les personnels d’accompagnement des élèves en situation de handicap et recruter pour renforcer les capacités d’accueil et d’accompagnement » (68)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-augmenter-lallocation-aux-adultes-handicapés-808-euros-de-base-aujourdhui-au-niveau-du-smic-pour-les-personnes-en-situation-de-handicap-dans-lincapacité-totale-de-travailler--68&quot;&gt;« Augmenter l’allocation aux adultes handicapés (808 euros de base aujourd’hui) au niveau du SMIC pour les personnes en situation de handicap dans l’incapacité totale de travailler » (68)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-assurer-la-pérennité-des-moyens-pour-le-financement-de-linsertion-professionnelle-des-personnes-en-situation-de-handicap-et-garantir-leur-usage-exclusif-pour-ces-missions--68&quot;&gt;« Assurer la pérennité des moyens pour le financement de l’insertion professionnelle des personnes en situation de handicap et garantir leur usage exclusif pour ces missions » (68)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;### LAÏCITÉ ###&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;-Étendre-le-bénéfice-de-lapplication-de-la-loi-de-1905-à-tout-le-territoire-de-la-république-abroger-le-concordat-dalsace-moselle-et-les-divers-statuts-spécifiques-en-vigueur-dans-les-outre-mer--7&quot;&gt;« Étendre le bénéfice de l’application de la loi de 1905 à tout le territoire de la République (abroger le concordat d’Alsace-Moselle et les divers statuts spécifiques en vigueur dans les Outre-mer) » (7)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-refuser-les-financements-publics-pour-la-construction-des-édifices-religieux-des-activités-cultuelles-et-des-établissements-confessionnels--7&quot;&gt;« Refuser les financements publics pour la construction des édifices religieux, des activités cultuelles et des établissements confessionnels » (7)&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;-interdire-la-présence-de-ministres-et-préfets-aux-cérémonies-religieuses-et-refuser-le-titre-de--chanoine-de-latran--pour-le-président-de-la-république--7&quot;&gt;« Interdire la présence de ministres et préfets aux cérémonies religieuses et refuser le titre de « chanoine de Latran » pour le président de la République » (7)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’image vient de europe1.fr&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Emmanuel Macron (troisième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-3/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Emmanuel Macron (troisième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-3/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/21e61bb6f3f978d3d1c96e89c9d9f.jpeg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-1/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-2/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; parties. Le programme d’Emmanuel Macron est disponible sur cette &lt;a href=&quot;http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme&quot;&gt;page&lt;/a&gt;. Synthèse : &lt;a href=&quot;http://www.cnewsmatin.fr/politique/2017-03-19/presidentielle-2017-le-programme-demmanuel-macron-744341&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-mesures-institutionnelles&quot;&gt;X) Mesures institutionnelles&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;des-cibles-déconomie-seront-fixées-pour-chaque-ministère-et-un-ministre-ne-parvenant-pas-à-réaliser-ses-économies-programmées-se-verra-contraint-de-démissionner-le-ministre-des-finances-rendra-compte-de-la-situation-budgétaire-chaque-trimestre-au-parlement&quot;&gt;Des cibles d’économie seront fixées pour chaque ministère et un ministre ne parvenant pas à réaliser ses économies programmées se verra contraint de démissionner. Le ministre des Finances rendra compte de la situation budgétaire chaque trimestre au Parlement.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;instauration-du-non-cumul-des-mandats-dans-le-temps&quot;&gt;Instauration du non-cumul des mandats dans le temps.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;probité-des-hommes-politiques--contrôle-de-lutilisation-de-lindemnité-des-parlementaires-et-interdiction-du-recrutement-de-membres-de-leur-familles-comme-assistants-parlementaires-exigence-dun-casier-judiciaire-vierge-pour-laccès-à-la-fonction-publique&quot;&gt;Probité des hommes politiques : contrôle de l’utilisation de l’indemnité des parlementaires et interdiction du recrutement de membres de leur familles comme assistants parlementaires. Exigence d’un casier judiciaire vierge pour l’accès à la fonction publique.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;procédure-parlementaire-plus-efficace-et-rapide--interdire-que-des-amendements-écartés-en-commission-soient-re-discutés-en-assemblée-réduction-du-nombre-de-parlementaires-aussi-bien-au-sénat-quà-lassemblée&quot;&gt;Procédure parlementaire plus efficace et rapide : interdire que des amendements écartés en commission soient re-discutés en Assemblée. Réduction du nombre de parlementaires aussi bien au Sénat qu’à l’Assemblée.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## XI) Culture ##&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ouverture-des-bibliothèques-le-soir-et-le-dimanche-pass-culture-de-500--pour-tous-les-jeunes-de-18-ans-cofinancé-par-les-entreprises-pour-élargir-laccès-à-la-culture-des-jeunes&quot;&gt;Ouverture des bibliothèques le soir et le dimanche. Pass Culture de 500 € pour tous les jeunes de 18 ans cofinancé par les entreprises pour élargir l’accès à la culture des jeunes.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## XII) Education ##&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lutter-contre-les-inégalités-par-lencadrement-scolaire&quot;&gt;Lutter contre les inégalités par l’encadrement scolaire&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;augmentation-des-places-en-crèche-et-obligation-de-transparence-critères-dattribution-des-places-publiés-en-ligne-dans-lattribution-des-places-par-les-communes&quot;&gt;Augmentation des places en crèche et obligation de transparence (critères d’attribution des places publiés en ligne) dans l’attribution des places par les communes.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;etudes-dirigées-et-accompagnement-après-la-classe-dans-tous-les-collèges-et-lycées-stage-de-remise-à-niveau-pour-les-lycéens-en-difficulté&quot;&gt;Etudes dirigées et accompagnement après la classe dans tous les collèges et lycées. Stage de remise à niveau pour les lycéens en difficulté.&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;refondation-du-recrutement-du-personnel-enseignant-et-du-temps-scolaire&quot;&gt;Refondation du recrutement du personnel enseignant et du temps scolaire&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;développer-lapprentissage-dans-les-lycées-professionnels-par-la-taxe-dapprentissage-et-faciliter-les-démarches-pour-les-jeunes-et-les-entreprises&quot;&gt;Développer l’apprentissage dans les lycées professionnels par la taxe d’apprentissage et faciliter les démarches pour les jeunes et les entreprises.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;fin-de-laffectation-doffice-hors-choix-motivé-dun-jeune-enseignant-en-zep-zone-dÉducation-prioritaire--établissement-bénéficiant-daides-supplémentaires-à-cause-de-difficultés-dordre-social-ou-scolaire-prime-annuelle-de-3000-euros-pour-les-enseignants-en-rep&quot;&gt;Fin de l’affectation d’office (hors choix motivé) d’un jeune enseignant en ZEP (Zone d’Éducation Prioritaire : établissement bénéficiant d’aides supplémentaires à cause de difficultés d’ordre social ou scolaire). Prime annuelle de 3000 euros pour les enseignants en REP&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Refondation de l’Éducation Prioritaire : voir  (&lt;a href=&quot;http://eduscol.education.fr/cid52780/les-rep.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;revoir-la-forme-du-baccalauréat---4-matières-obligatoires-à-lexamen-final---pour-permettre-une-autre-organisation-du-temps-scolaire-qui-prépare-mieux-les-élèves-à-leur-future-profession-favoriser-les-services-civiques-de-jeunes-dans-les-écoles&quot;&gt;Revoir la forme du baccalauréat - 4 matières obligatoires à l’examen final - pour permettre une autre organisation du temps scolaire qui prépare mieux les élèves à leur future profession. Favoriser les services civiques de jeunes dans les écoles.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## XIII) Outre-Mer ##&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;plan-dinvestissement-de-1-milliard-deuros-des-territoires-ultra-marins&quot;&gt;Plan d’investissement de 1 milliard d’euros des territoires ultra-marins.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;développement-dun-erasmus-caribéen-et-de-pôles-universitaires-dans-les-outre-mer&quot;&gt;Développement d’un Erasmus caribéen et de pôles universitaires dans les Outre-mer.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## XIV) Sécurité intérieure ##&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;une-police-plus-présente&quot;&gt;Une police plus présente&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;développement-des-sanctions-immédiates-amendes-pour-consommation-de-cannabis-comme-pour-une-infraction-routière-au-lieu-de-procédures-lourdes-et-non-dissuasives&quot;&gt;Développement des sanctions immédiates (amendes pour consommation de cannabis comme pour une infraction routière) au lieu de procédures lourdes et non dissuasives.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;nouvelles-fonctions-attribuées-aux-policiers--interdire-à-un-individu-générateur-de-troubles-laccès-à-certains-lieux&quot;&gt;Nouvelles fonctions attribuées aux policiers : interdire à un individu générateur de troubles l’accès à certains lieux.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;développement-dune-police-de-proximité-et-de-nouveaux-outils-de-relations-avec-les-citoyens-comme-par-exemple-des-délégués-de-quartier-chargés-des-relations-entre-citoyens-et-forces-de-police-usage-des-caméras-de-rue-lors-des-contrôles-didentité&quot;&gt;Développement d’une police de proximité et de nouveaux outils de relations avec les citoyens comme par exemple des délégués de quartier chargés des relations entre citoyens et forces de police. Usage des caméras de rue lors des contrôles d’identité.&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-lutte-contre-le-terrorisme&quot;&gt;La lutte contre le terrorisme&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;lutte-contre-les-filières-djihadistes-sur-le-territoire-et-dans-les-pays-voisins-tunisie-jordanie-amélioration-du-renseignement-et-maintien-du-programme-sentinelle&quot;&gt;Lutte contre les filières djihadistes sur le territoire et dans les pays voisins (Tunisie, Jordanie). Amélioration du renseignement et maintien du programme Sentinelle.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;coordination-des-ministères-de-lintérieur-de-la-défense-et-des-affaires-Étrangères-avec-notamment-une-meilleure-circulation-des-informations-entre-ces-entités&quot;&gt;Coordination des ministères de l’Intérieur, de la Défense et des Affaires Étrangères avec notamment une meilleure circulation des informations entre ces entités.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;cellule-spéciale-de-renseignement-anti-daech&quot;&gt;Cellule spéciale de renseignement anti-Daech.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;création-de-centres-de-réinsertion-des-français-de-retour-de-syrie&quot;&gt;Création de centres de réinsertion des Français de retour de Syrie.&lt;/h4&gt;

&lt;h2 id=&quot;comparaison-avec-les-autres-candidats&quot;&gt;Comparaison avec les autres candidats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Macron propose que les horaires effectifs de travail soient “définis par accord majoritaire ou par référendum d’entreprise”. Il opte donc pour plus de “dialogue social” et de compétitivité et moins de protection des travailleurs par l’Etat, tout en n’allant pas aussi loin que Fillon qui propose de mettre fin à la durée légale du travail à 35 heures. Macron et Fillon, en suivant la ligne initiée par la loi Travail, s’opposent ainsi à Mélenchon, Hamon et Le Pen, qui veulent abroger ou remplacer la loi Travail.
Macron propose également un grand plan d’investissements de 50 milliards d’euros pour relancer l’économie; Mélenchon propose un grand plan d’investissements de 100 milliards d’euros, et Hamon propose de consacrer 60 milliards d’euros à la R&amp;amp;D et 100 milliards d’euros à la rénovation urbaine et technique. Le Pen et Fillon ne proposent pas de grand plan d’investissements.
Macron, Mélenchon, Hamon, Fillon et Le Pen veulent tous développer les énergies renouvelables (à l’exception des éoliennes pour Le Pen). Mélenchon et Hamon ont pour but dans le long terme de sortir du nucléaire, contrairement à Macron, Fillon et Le Pen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image vient du site bfmtv.com&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Emmanuel Macron (deuxième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Emmanuel Macron (deuxième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-2/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/21e61bb6f3f978d3d1c96e89c9d9f.jpeg&quot; style=&quot;float: center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-1/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-macron-emmanuel-partie-3/&quot;&gt;troisième&lt;/a&gt; parties. Le programme d’Emmanuel Macron est disponible sur cette &lt;a href=&quot;http://www.en-marche.fr/emmanuel-macron/le-programme&quot;&gt;page&lt;/a&gt;. Synthèse : &lt;a href=&quot;http://www.cnewsmatin.fr/politique/2017-03-19/presidentielle-2017-le-programme-demmanuel-macron-744341&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv-mesures-écologiques&quot;&gt;IV) Mesures écologiques&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;sortir-des-énergies-fossiles&quot;&gt;Sortir des énergies fossiles&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;fermeture-en-5-ans-des-centrales-électriques-à-charbon-interdiction-dexploration-des-gaz-de-schistes-et-des-hydrocarbures-augmentation-de-la-taxe-carbone&quot;&gt;Fermeture en 5 ans des centrales électriques à charbon. Interdiction d’exploration des gaz de schistes et des hydrocarbures. Augmentation de la taxe Carbone.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;doublement-de-la-capacité-en-éolien-et-énergies-photovoltaïques-en-5-ans-objectif--que-lénergie-nucléaire-ne-représente-que-50-des-sources-dénergies-en-2022&quot;&gt;Doublement de la capacité en éolien et énergies photovoltaïques en 5 ans. Objectif : que l’énergie nucléaire ne représente que 50% des sources d’énergies en 2022.&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;economie-circulaire-et-pollution&quot;&gt;Economie circulaire et pollution&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;lutte-contre-lobsolescence-programmée-promotion-du-recyclage-et-du-tri-par-des-indications-sur-les-produits-qui-seront-imposées-aux-industriels&quot;&gt;Lutte contre l’obsolescence programmée, promotion du recyclage et du tri par des indications sur les produits qui seront imposées aux industriels.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’obsolescence programmée est “une stratégie visant à réduire la durée de vie d’un produit pour augmenter son taux de remplacement et provoquer un nouvel achat prématurément” (&lt;a href=&quot;http://obsolescence-programmee.fr/&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) et donc d’augmenter le chiffre d’affaires d’une entreprise.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;taxation-du-diesel-comme-de-lessence-renforcement-des-normes-et-contrôles-anti-pollution-européens&quot;&gt;Taxation du diesel comme de l’essence, renforcement des normes et contrôles anti-pollution européens.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;séparation-des-activités-de-vente-de-pesticides-et-de-conseil-aux-agriculteurs&quot;&gt;Séparation des activités de vente de pesticides et de conseil aux agriculteurs.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;interdiction-des-perturbateurs-endocriniens&quot;&gt;Interdiction des perturbateurs endocriniens.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;soutien-financier-aux-régions-si-et-seulement-si-elles-jouent-le-rôle-qui-leur-est-assigné-dans-la-transition-écologique-dans-le-cadre-de-la-pac-les-agriculteurs-jouant-un-rôle-dans-la-transition-écologique-obtiendront-des-rémunérations-incitatives&quot;&gt;Soutien financier aux régions si et seulement si elles jouent le rôle qui leur est assigné dans la transition écologique. Dans le cadre de la PAC, les agriculteurs jouant un rôle dans la transition écologique obtiendront des rémunérations incitatives.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## V) Santé ##&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;promouvoir-la-prévention-sanitaire&quot;&gt;Promouvoir la prévention sanitaire&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;objectif-de-remboursement-à-100-du-prix-des-lunettes-et-prothèses-dentaires-et-auditives-sans-augmenter-la-concurrence-des-mutuelles-mais-en-augmentant-la-concurrence-entre-elles-remboursement-à-100-aussi-des-soins-liés-à-lhypertension-artérielle&quot;&gt;Objectif de remboursement à 100% du prix des lunettes, et prothèses dentaires et auditives, sans augmenter la concurrence des mutuelles mais en augmentant la concurrence entre elles. Remboursement à 100% aussi des soins liés à l’hypertension artérielle.&lt;/h4&gt;

&lt;h3 id=&quot;une-meilleure-répartition-des-soins-sur-le-territoire&quot;&gt;Une meilleure répartition des soins sur le territoire&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;lutte-contre-les-déserts-médicaux-par-une-réforme-du-numerus-clausus-qui-est-le-nombre-par-an-détudiants-de-médecine-de-première-année-admis-à-passer-à-lannée-supérieure-à-lissue-du-concours&quot;&gt;Lutte contre les déserts médicaux par une réforme du numerus clausus, qui est le nombre (par an) d’étudiants de médecine de première année admis à passer à l’année supérieure à l’issue du concours.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;déploiement-des-groupes-hospitaliers-sur-le-territoire-et-réduction-de-la-tarification-à-lactivité-au-profit-dune-rémunération-globale-des-soignants&quot;&gt;Déploiement des groupes hospitaliers sur le territoire et réduction de la tarification à l’activité au profit d’une rémunération globale des soignants.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## VI) Enseignement supérieur et Recherche ##&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;favoriser-le-regroupement-des-universités-en-pôles-de-recherche&quot;&gt;Favoriser le regroupement des universités en pôles de recherche.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;développement-des-licences-en-alternance-plus-de-liberté-aux-universités-dans-le-choix-de-laménagement-des-parcours-diversification-des-sources-de-financement-des-universités&quot;&gt;Développement des licences en alternance. Plus de liberté aux universités dans le choix de l’aménagement des parcours. Diversification des sources de financement des universités.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## VII) Justice ##&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;une-justice-plus-lisible-et-accessible--un-tribunal-de-grande-instance-dans-chaque-département-création-de-centres-daccueil-unique-du-justiciable&quot;&gt;Une justice plus lisible et accessible : un tribunal de grande instance dans chaque département. Création de centres d’accueil unique du justiciable.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;limiter-le-délai-entre-le-jugement-principal-et-lappel-pour-éviter-létalement-dun-procès&quot;&gt;Limiter le délai entre le jugement principal et l’appel pour éviter l’étalement d’un procès.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;simplification-de-la-tutelle-pour-les-personnes-âgées-et-le-traitement-de-la-procédure-pénale&quot;&gt;Simplification de la tutelle pour les personnes âgées et le traitement de la procédure pénale.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;création-dun-site-public-numérique-de-la-justice-et-de-plateformes-de-règlements-amiables-de-litiges-de-la-vie-quotidienne-animées-par-des-notaires-et-avocats&quot;&gt;Création d’un site public numérique de la justice et de plateformes de règlements amiables de litiges de la vie quotidienne, animées par des notaires et avocats.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;une-justice-plus-stricte--suppression-du-principe-dautomaticité-de-lexamen-de-laménagement-de-peine-toutefois-examen-automatique-de-laménagement-de-peine-aux-deux-tiers-de-la-peine&quot;&gt;Une justice plus stricte : suppression du principe d’automaticité de l’examen de l’aménagement de peine. Toutefois, examen automatique de l’aménagement de peine aux deux tiers de la peine.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’examen de l’aménagement de peine permet de déterminer si le prisonnier est apte à bénéficier des adoucissements de peine suivants (&lt;a href=&quot;http://prisonjustice44.free.fr/w_Fiche_13-1_sortir_de_prison_amenagement_de_peines.pdf&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) : les permissions de sortie, le placement sous surveillance électronique, la libération conditionnelle, …&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;rénovation-des-bâtiments-pénitentiaires-et-aménagement-de-15-000-places-supplémentaires&quot;&gt;Rénovation des bâtiments pénitentiaires et aménagement de 15 000 places supplémentaires.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## VIII) Relations internationales ##&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;dissuasion-nucléaire--importance-stratégique-donc-maintien-et-modernisation-des-forces-de-dissuasion-dont-les-forces-aériennes&quot;&gt;Dissuasion nucléaire : importance stratégique donc maintien et modernisation des forces de dissuasion dont les forces aériennes.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;maintien-de-la-france-dans-le-commandement-intégré-de-lotan-mais-opposition-à-de-nouveaux-élargissements-favoriser-le-renforcement-de-leurope-de-la-défense-tout-en-évitant-lengagement-dans-de-nouveaux-conflits&quot;&gt;Maintien de la France dans le commandement intégré de l’OTAN mais opposition à de nouveaux élargissements. Favoriser le renforcement de l’Europe de la défense tout en évitant l’engagement dans de nouveaux conflits.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;percevoir-les-etats-unis-et-le-maghreb-comme-des-alliés-la-russie-la-turquie-et-le-moyen-orient-comme-des-partenaires-de-négociations&quot;&gt;Percevoir les Etats-Unis et le Maghreb comme des alliés, la Russie, la Turquie et le Moyen-Orient comme des partenaires de négociations.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;## IX) Immigration ##&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;intégration--formation-des-immigrants-au-français-niveau-b1-réduction-des-délais-pour-les-visas-talents---pour-attirer-les-talents-étrangers-simplification-des-modalités-daccès-à-lemploi-pour-les-étrangers-diplômés-en-france&quot;&gt;Intégration : formation des immigrants au français niveau B1. Réduction des délais pour les visas “talents” - pour attirer les “talents étrangers”. Simplification des modalités d’accès à l’emploi pour les étrangers diplômés en France.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Niveau B1 : “Peut comprendre les points essentiels quand un langage clair et standard est utilisé et s’il s’agit de choses familières […] Peut […] exposer brièvement […] une idée.” (&lt;a href=&quot;http://www.france-langue.fr/page/niveaux-de-francais-7&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;réforme-des-conditions-dexamen-des-dossiers-dasile--traitement-plus-rapide-et-réponse-définitive&quot;&gt;Réforme des conditions d’examen des dossiers d’asile : traitement plus rapide et réponse définitive.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;renforcement-du-contrôle-de-la-police-aux-frontières-de-leurope&quot;&gt;Renforcement du contrôle de la police aux frontières de l’Europe.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;L’image vient du site bfmtv.com&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry></feed>