<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr" /><updated>2017-11-12T18:48:35+01:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Réfléchir</title><subtitle>Ce site s'adresse à tous et a pour but de susciter la réflexion, autant par l'analyse des actualités que par la découverte des sciences et des sciences humaines.</subtitle><entry><title type="html">Lois de l’été 2017</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017/" rel="alternate" type="text/html" title="Lois de l'été 2017" /><published>2017-10-31T00:00:00+01:00</published><updated>2017-10-31T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/10/31/lois-de-l-ete-2017/">&lt;p&gt;Ceci est le premier article d’une série visant à présenter toutes les lois votées sous la XVe législature (donc pendant le quinquennat d’Emmanuel Macron). Dans cet article sont présentées les lois votées pendant la session extraordinaire (convoquée par le Président de la République Emmanuel Macron) qui a eu lieu en juillet, août et septembre 2017 (on parle de session extraordinaire parce qu’en temps normal les parlementaires ne votent des lois qu’entre octobre et juin, pendant la session ordinaire).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seuls des projets de loi ont été votés (les projets de loi sont proposés par le Premier ministre alors que les propositions de loi sont proposées par un parlementaire (député ou sénateur)).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre parenthèses sont indiquées les dates auxquelles la loi a été votée au Sénat et à l’Assemblée nationale (il y a plusieurs dates pour chaque chambre (Assemblée nationale et Sénat) lorsqu’il y a eu plusieurs votes de la loi, suite à des modifications par les chambres) et la date de parution au Journal officiel (JO) (une loi n’entre en application que le lendemain de sa publication au JO, ou plus tard si précisé).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les sources de cet article sont cette &lt;a href=&quot;http://www2.assemblee-nationale.fr/documents/liste/%28type%29/ta&quot;&gt;page de l’Assemblée Nationale&lt;/a&gt; et cette &lt;a href=&quot;http://www.senat.fr/leg/index.html&quot;&gt;page du Sénat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neuf lois ont été votées pendant la session extraordinaire de 2017 (dont trois pour lesquelles les procédures de vote avaient débuté sous la XIVe législature et une pour laquelle la procédure de vote s’est terminée pendant la session ordinaire 2017-2018). Une de ces lois est une habilitation à prendre des mesures par ordonnances et une autre est une ratification d’ordonnances (une ordonnance est un règlement rédigé par le gouvernement qui peut devenir une loi ; le Parlement autorise le gouvernement à rédiger des ordonnances grâce à une loi d’habilitation ; les ordonnances paraissent au JO et ont valeur de règlement, puis de loi si elles sont validées par une loi de ratification au Parlement).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-prorogeant-lapplication-de-la-loi-n55-385-du-3-avril-1955-relative-à-létat-durgence-sénat-4-juillet-assemblée-6-juillet-jo-12-juillet&quot;&gt;Loi prorogeant l’application de la loi n°55-385 du 3 avril 1955 relative à l’état d’urgence (Sénat 4 juillet, Assemblée 6 juillet, JO 12 juillet).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’état d’urgence est prorogé, c’est-à-dire prolongé, jusqu’au 1er novembre 2017.
C’est la sixième fois que l’état d’urgence est prorogé (il a commencé le 14 novembre 2015 à la suite des attentats de Paris du 13 novembre 2015).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-dhabilitation-à-prendre-par-ordonnances-les-mesures-pour-le-renforcement-du-dialogue-social-assemblée-13-juillet-et-1er-août-sénat-27-juillet-et-2-août-jo-16-septembre&quot;&gt;Loi d’habilitation à prendre par ordonnances les mesures pour le renforcement du dialogue social (Assemblée 13 juillet et 1er août, Sénat 27 juillet et 2 août, JO 16 septembre).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le Parlement autorise le Gouvernement à modifier le Code du travail par des ordonnances (publiées au JO du 23 septembre). Un article sur ce site présentera ces ordonnances.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-renforçant-la-sécurité-intérieure-et-la-lutte-contre-le-terrorisme-sénat-18-juillet-et-18-octobre-assemblée-3-et-11-octobre-jo-31-octobre&quot;&gt;Loi renforçant la sécurité intérieure et la lutte contre le terrorisme (Sénat 18 juillet et 18 octobre, Assemblée 3 et 11 octobre, JO 31 octobre).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette loi crée les « périmètres de protection » : le représentant de l’Etat dans le département (à Paris c’est le préfet de police) peut instaurer, pour une durée d’au plus un mois (renouvelable), un périmètre de protection autour d’un lieu qui pourrait faire l’objet d’un attentat, à cause notamment de l’ « ampleur de sa fréquentation » (s’il y a beaucoup de gens qui y vont), à l’intérieur duquel il peut réglementer l’accès et la circulation et faire procéder des agents publics à des fouilles de bagages et palpations (par une personne de même sexe et avec l’accord des gens, qui seront reconduits à l’extérieur du périmètre de protection en cas de désaccord).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le représentant de l’Etat dans le département peut également demander la fermeture, pour au plus six mois, d’un lieu de culte dans lequel « les propos qui sont tenus, les idées ou théories qui sont diffusées ou les activités qui se déroulent provoquent à la violence, à la haine ou à la discrimination, provoquent à la commission d’actes de terrorisme ou font l’apologie de tels actes ». Si le lieu de culte n’est pas fermé, la personne responsable peut avoir une peine de six mois d’emprisonnement et de 7500€ d’amende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le ministre de l’intérieur peut imposer à une personne qui est suspectée d’adhérer « à des thèses incitant à la commission d’actes de terrorisme » de « ne pas se déplacer à l’extérieur d’un périmètre géographique déterminé, qui ne peut être inférieur au territoire de la commune », de « se présenter périodiquement aux services de police ou aux unités de gendarmerie, dans la limite d’une fois par jour » et « déclarer son lieu d’habitation et tout changement de lieu d’habitation » pour une durée d’au plus trois mois renouvelable une fois, ou plus s’il y a des « éléments nouveaux ou complémentaires » (mais sans excéder un an). Le ministre de l’intérieur peut proposer à la personne suspectée de la placer sous surveillance électronique mobile à la place de l’obligation de se présenter quotidiennement aux services de police (et la personne suspectée peut refuser). Si la personne suspectée accepte, le périmètre géographique imposé « ne peut être inférieur au territoire du département » (et non plus seulement de la commune). Il peut de plus imposer à la personne suspectée de ne plus avoir de contact avec des personnes (qu’il lui désigne explicitement) « dont il existe des raisons sérieuses de penser que leur comportement constitue une menace pour la sécurité publique » (avec les mêmes durées maximales). Si la personne suspectée ne respecte pas ces obligations, elle peut avoir une peine de trois ans d’emprisonnement et de 45000€ d’amende.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le juge des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Paris peut, à la demande du représentant de l’Etat dans le département, autoriser la visite d’un lieu et la saisie des documents, objets et données qui s’y trouvent, « aux seules fins de prévenir la commission d’actes de terrorisme », sauf si le lieu en question est « affecté à l’exercice d’un mandat parlementaire ou à l’activité professionnelle des avocats, des magistrats ou des journalistes » ou est le domicile de l’une de ces personnes. On peut se demander pourquoi il est précisé que les visites et saisies ne peuvent pas concerner les pouvoirs législatifs, judiciaires et médiatiques si elles ne sont effectuées qu’« aux seules fins de prévenir la commission d’actes de terrorisme ». Une réponse possible est que les législateurs ont peur que le pouvoir exécutif utilise cette loi à d’autres fins que la prévention d’actes de terrorisme (c’est-à-dire comme outil de répression et pas seulement comme outil de sauvegarde de la sécurité intérieure) et décident de protéger les autres pouvoirs, à défaut de tous les citoyens, de cette répression possible. La visite a lieu en présence de l’occupant des lieux ou de son représentant ou, si c’est impossible, en présence de deux témoins qui ne sont pas placés sous l’autorité des agents chargés de la visite. La personne suspectée peut être retenue au plus quatre heures afin de fournir des renseignements concernant les objets, documents et données saisis (elle a le droit de garder le silence). Les données saisies le sont par copie si possible, par saisie du support matériel sinon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Parlement est informé des mesures prises dans le cadre de ce qui a été décrit plus haut. Ces mesures ne peuvent d’ailleurs être prises que jusqu’au 31 décembre 2020 (à moins que le Parlement les prolonge).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette loi élargit la possibilité pour les services de renseignement de « procéder à l’interception et à l’exploitation des communications électroniques empruntant exclusivement la voie hertzienne et n’impliquant pas l’intervention d’un opérateur de communications électroniques », « aux seules fins de la défense et de la promotion des intérêts fondamentaux de la Nation ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette loi permet, pour une durée maximale de douze heures consécutives dans un même lieu, de faire des contrôles d’identité (non systématiques) dans un rayon maximal de dix kilomètres autour d’un port ou d’un aéroport désigné « en raison de l’importance de [sa] fréquentation et de [sa] vulnérabilité ». Si une autoroute commence dans la zone désignée, les contrôles d’identité peuvent avoir lieu jusqu’au premier péage, même s’il est situé à plus de dix kilomètres du port ou de l’aéroport.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-pour-la-confiance-dans-la-vie-politique-sénat-12-juillet-et-2-août-assemblée-28-juillet-et-3-août-jo-16-septembre&quot;&gt;Loi pour la confiance dans la vie politique (Sénat 12 juillet et 2 août, Assemblée 28 juillet et 3 août, JO 16 septembre).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La peine complémentaire d’inéligibilité (pendant au plus 5 ans pour un délit et au plus 10 ans pour un crime) devient quasi systématique pour tout crime et pour les délits mentionnés dans cette loi (par exemple des actes violents qui entraînent une mutilation ou une infirmité permanente, agression sexuelle, harcèlement, discrimination, escroquerie, abus de confiance, recel, blanchiment).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est désormais interdit à un membre du Gouvernement d’avoir son conjoint, partenaire lié par un pacte civil de solidarité, ou concubin, les parents ou enfants de celui-ci ou ses propres parents ou enfants dans son cabinet. De même pour un parlementaire et ses collaborateurs parlementaires, et pour une autorité territoriale et son cabinet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un poste de médiateur du crédit aux candidats et aux partis politiques est créé : le rôle du médiateur du crédit est de favoriser les prêts par des établissements de crédit ou des sociétés de financement aux candidats et partis politiques qui ont besoin d’argent pour mener leur campagne électorale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Gouvernement est autorisé à prendre par ordonnance les mesures permettant d’assurer le financement des campagnes électorales des candidats et partis politiques (par exemple par un mécanisme spécifique de financement).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-organique-pour-la-confiance-dans-la-vie-politique-sénat-13-juillet-et-4-août-assemblée-28-juillet-3-août-et-9-août-jo-16-septembre&quot;&gt;Loi organique pour la confiance dans la vie politique (Sénat 13 juillet et 4 août, Assemblée 28 juillet, 3 août et 9 août, JO 16 septembre).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une loi organique est une loi qui modifie l’organisation des pouvoirs publics ; elle a plus de contraintes pour devenir une loi (par exemple le Conseil constitutionnel doit la désigner comme étant conforme à la Constitution pour qu’elle soit promulguée et publiée au JO).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les députés sont désormais restreints dans les fonctions de conseil qu’ils peuvent exercer (par exemple ils ne peuvent pas commencer à exercer une nouvelle fonction de conseil) et dans le contrôle de sociétés de conseil, et ne peuvent pas représenter d’intérêts (ils ne peuvent pas avoir pour rôle d’influencer les décisions publiques afin de privilégier les intérêts d’une société par exemple).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n’y a plus de réserve parlementaire ni de réserve ministérielle (qui permettaient au Parlement et au Gouvernement de subventionner des collectivités territoriales mais étaient considérées comme des formes de clientélisme par le nouveau Gouvernement).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-de-règlement-du-budget-et-dapprobation-des-comptes-de-lannée-2016-assemblée-18-juillet-sénat-20-juillet-jo-1er-août&quot;&gt;Loi de règlement du budget et d’approbation des comptes de l’année 2016 (Assemblée 18 juillet, Sénat 20 juillet, JO 1er août).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C’est l’occasion pour le Parlement de constater quelles ont été les dépenses de l’Etat et leur écart par rapport à ce qui était prévu par la loi de finances initiale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous êtes intéressés par les recettes et dépenses de l’Etat, allez voir &lt;a href=&quot;http://www2.assemblee-nationale.fr/documents/notice/15/ta/ta0003/index/ta&quot;&gt;cette loi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-ratifiant-lordonnance-n-2016-1360-du-13-octobre-2016-modifiant-la-partie-législative-du-code-des-juridictions-financières-assemblée-16-février-xive-législature-et-2-août-sénat-6-juillet-jo-9-août&quot;&gt;Loi ratifiant l’ordonnance n° 2016-1360 du 13 octobre 2016 modifiant la partie législative du code des juridictions financières (Assemblée 16 février (XIVe législature) et 2 août, Sénat 6 juillet, JO 9 août).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voir ce &lt;a href=&quot;http://emploi.lemondedudroit.fr/organisation-judiciaire-profession-avocat/224447-code-des-juridictions-financieres-adoption-en-2eme-lecture-a-lan.pdf&quot;&gt;lien&lt;/a&gt; pour des explications.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-autorisant-lapprobation-de-laccord-entre-le-gouvernement-de-la-république-française-et-le-gouvernement-de-la-république-algérienne-démocratique-et-populaire-relatif-aux-échanges-de-jeunes-actifs-sénat-16-février-xive-législature-assemblée-2-août-jo-10-août&quot;&gt;Loi autorisant l’approbation de l’accord entre le Gouvernement de la République française et le Gouvernement de la République algérienne démocratique et populaire relatif aux échanges de jeunes actifs (Sénat 16 février (XIVe législature), Assemblée 2 août, JO 10 août).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voir ce &lt;a href=&quot;http://www.gouvernement.fr/conseil-des-ministres/2016-10-26/accord-entre-la-france-et-l-algerie-relatif-aux-echanges-de-&quot;&gt;lien&lt;/a&gt; pour des explications.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;loi-autorisant-la-ratification-du-protocole-additionnel-à-la-convention-du-conseil-de-leurope-pour-la-prévention-du-terrorisme-sénat-16-février-xive-législature-assemblée-2-août-jo-10-août&quot;&gt;Loi autorisant la ratification du protocole additionnel à la convention du Conseil de l’Europe pour la prévention du terrorisme (Sénat 16 février (XIVe législature), Assemblée 2 août, JO 10 août).&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voir le &lt;a href=&quot;https://rm.coe.int/168047c5eb&quot;&gt;protocole&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html">Ceci est le premier article d’une série visant à présenter toutes les lois votées sous la XVe législature (donc pendant le quinquennat d’Emmanuel Macron). Dans cet article sont présentées les lois votées pendant la session extraordinaire (convoquée par le Président de la République Emmanuel Macron) qui a eu lieu en juillet, août et septembre 2017 (on parle de session extraordinaire parce qu’en temps normal les parlementaires ne votent des lois qu’entre octobre et juin, pendant la session ordinaire).</summary></entry><entry><title type="html">Le théâtre de Shaw</title><link href="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw/" rel="alternate" type="text/html" title="Le théâtre de Shaw" /><published>2017-08-24T00:00:00+02:00</published><updated>2017-08-24T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/lu%20et%20approuv%C3%A9/sciences%20humaines/2017/08/24/le-theatre-de-shaw/">&lt;p&gt;George Bernard Shaw (1856-1950), connu comme Bernard Shaw, est un dramaturge irlandais considéré par beaucoup comme le second meilleur dramaturge anglophone (après William Shakespeare) (voir notamment la citation du Oxford Encyclopedia of Theatre and Performance sur la &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/George_Bernard_Shaw&quot;&gt;page Wikipedia&lt;/a&gt; consultée le 31 juillet 2017). Shaw reçut le Prix Nobel de littérature en 1925.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les pièces et les préfaces de Shaw provoquent la réflexion en remettant en question les « évidences » de son époque (souvent encore d’actualité).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les pièces de Shaw que j’ai particulièrement aimées sont Heartbreak House, Man and Superman, Pygmalion et Androcles and the Lion.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;heartbreak-house&quot;&gt;Heartbreak House&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Heartbreak House (1917, traduit La Maison des cœurs brisés) dépeint la société britannique du début du XXe siècle d’une manière à la fois comique et tragique (comique car les personnages ne se comportent pas comme ils le devraient (ou plutôt comme la société leur dicte de se comporter) et tragique car sur le seuil de la Première guerre mondiale).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;man-and-superman&quot;&gt;Man and Superman&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Man and Superman (1902, traduit Homme et surhomme) est une comédie à portée philosophique (tout à fait accessible) dont les personnages principaux sont John Tanner, auteur (fictif) du « Revolutionist’s Handbook and Pocket Companion » (qui suit la pièce), et Ann Whitefield qui souhaite l’épouser, qui deviennent un moment respectivement Don Juan et Ana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## Pygmalion ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pygmalion (1912, traduit Pygmalion) met en scène Henry Higgins (alter ego de Pygmalion), un professeur de phonétique qui fait le pari d’apprendre à Eliza Doolittle (alter ego de Galatée) à parler correctement anglais. Il faut savoir qu’au Royaume-Uni il existe des dizaines (voire des centaines) de façons de parler anglais, et surtout de prononcer l’anglais, qui dépendent de la classe sociale et de l’endroit où la personne est née et a grandi. Eliza est une vendeuse de fleurs à la sauvette qui voudrait devenir fleuriste ; un obstacle majeur est le fait qu’elle parle anglais comme une vendeuse à la sauvette et que sa clientèle potentielle fuirait en s’apercevant qu’elle a grimpé l’échelle sociale pour être fleuriste (le Royaume-Uni du début du XXe siècle était très hiérarchisé). Henry Higgins promet de lui apprendre à parler anglais comme une duchesse et veut essayer de la faire passer pour une duchesse à une réception quelques mois plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## Androcles and the Lion ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Androcles and the Lion (1912, traduit Androclès et le Lion) met en scène des chrétiens sous l’Empire romain qui sont menés aux arènes pour être jetés au lion ou combattre des gladiateurs. L’un de ces chrétiens est Androclès, un homme qui sympathise avec les animaux et a enlevé une épine de la patte d’un lion. Lavinia, une autre de ces chrétiens, discute avec le Capitaine romain de leurs religions respectives et de ce qu’elles représentent : ce ne sont pas les dieux romains qui la gênent, mais le fait que les Romains ne croient pas vraiment à ces dieux mais les utilisent pour légitimer leur oppression des autres, leur cruauté et leur avidité. Ainsi dans cette pièce Shaw n’oppose pas la religion chrétienne à la religion romaine antique, mais plutôt ceux qui ont la foi à ceux qui utilisent une religion de manière politique pour opprimer les autres (et Shaw vise ici la plupart des chrétiens qui lui sont contemporains, ce qui est explicité dans la préface).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;lu et approuvé&quot;, &quot;sciences humaines&quot;]" /><summary type="html">George Bernard Shaw (1856-1950), connu comme Bernard Shaw, est un dramaturge irlandais considéré par beaucoup comme le second meilleur dramaturge anglophone (après William Shakespeare) (voir notamment la citation du Oxford Encyclopedia of Theatre and Performance sur la page Wikipedia consultée le 31 juillet 2017). Shaw reçut le Prix Nobel de littérature en 1925.</summary></entry><entry><title type="html">(Théorie des graphes) Bases et théorème des quatre couleurs - corrigé</title><link href="http://localhost:4000/informatique/sciences/2017/08/11/theoreme-quatre-couleurs-corrige/" rel="alternate" type="text/html" title="(Théorie des graphes) Bases et théorème des quatre couleurs - corrigé" /><published>2017-08-11T00:00:00+02:00</published><updated>2017-08-11T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/informatique/sciences/2017/08/11/theoreme-quatre-couleurs-corrige</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/informatique/sciences/2017/08/11/theoreme-quatre-couleurs-corrige/">&lt;p&gt;Thème : Théorie des graphes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note : C’est la correction des exercices du premier article sur la série du théorème des quatre couleurs.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Exercice : Dites combien vaut K(G) quand G a trois sommets 0, 1 et 2, et trois arêtes, une reliant 0 à 1, une reliant 1 à 2, et l’autre reliant 2 à 0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici un schéma du graphe G décrit dans la consigne :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;%% schéma&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On rappelle que K(G) est le nombre minimal de couleurs nécessaire pour qu’il existe une coloration c telle que (P) : si les sommets i et les sommets j sont reliés par une arête, alors ils ont des couleurs distinctes par la coloration c : c(i) != c(j) (!= signifie “différent de”). On va évidemment utiliser au moins une couleur, donc K(G) &amp;gt;= 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le nombre minimal de couleurs est tout d’abord forcément plus petit ou égal au nombre de noeuds (aussi appelés sommets) du graphe, ici 3, puisque qu’une coloration donne une couleur à chaque noeud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour démontrer que K(G) = 3, il suffit alors de montrer que K(G) &amp;gt;= 3. On peut tester les cas K(G) = 1, 2, et montrer que de telles colorations ne respectent pas la propriété requise (P). Plus astucieusement, on peut montrer facilement que l’on peut colorier G avec 3 couleurs, et que si K(G) &amp;lt; 3, alors il existe deux noeuds dans G qui ont la même couleur. Or toute paire de sommets dans G est reliée par une arête, ce qui contredit (P). Donc K(G) &amp;gt;= 3, donc K(G) = 3.
&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;_____&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exercice : Un graphe complet à i sommets (noté K-i) est un graphe tel qu’il existe une arête entre chaque couple de sommets distincts du graphe (par exemple, le graphe de l’exercice précédent s’appelle K-3). Montrez que K(K-i) &amp;gt;= i (&amp;gt;= signifiant “supérieur ou égal à”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suivons l’indice donné, et faisons une démonstration par l’absurde, en supposant K(K-i) &amp;lt; i. Alors le graphe K-i est colorié avec strictement moins de i couleurs, donc il existe au moins deux noeuds distincts ayant la même couleur. Or il existe une arête entre chaque couple de sommets distincts, donc la coloration ne respecte pas (P). Donc K(K-i) &amp;gt;= i.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En utilisant le raisonnement décrit à l’exercice précédent, on montre que K(K-i) &amp;lt;= i, donc K(K-i) = i.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Exercice : Un cycle à i sommets C-i est un graphe tel que, si les sommets sont numérotés 0, 1, 2, 3, …, i-1, ses arêtes sont (0, 1), (1, 2), (2, 3), …, (i-2, i-1), (i-1, 0). Montrez que si i est supérieur ou égal à 2, alors soit K(C-i) = 2 si i est pair, soit K(C-i) = 3 si i est impair.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’indice donné était : “raisonnement par récurrence sur i puis, à l’intérieur de la récurrence, un raisonnement par disjonction de cas, dans les deux cas où i est pair/impair”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faisons un raisonnement par récurrence sur i supérieur ou égal à 2. On démontre “si i est supérieur ou égal à 2, alors soit K(C-i) = 2 si i est pair, soit K(C-i) = 3 si i est impair”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si i = 2, alors la seule paire de sommets distincts dans le graphe est reliée par une arête, donc K(C-2) &amp;gt;= 2. De plus, on peut montrer par un dessin que l’on peut colorier ce graphe avec deux couleurs en respectant (P), donc K(C-2) &amp;lt;= 2, d’où K(C-2) = 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si i = 3, c’est le graphe de l’exercice 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenons i &amp;gt; 3. Raisonnons par disjonction de cas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si i est impair, considérons un noeud v au hasard dans le graphe C-(i-1). On sait par récurrence que K(C-(i-1)) = 2, car i-1 est pair et strictement inférieur à i. Colorions les sommets de C-(i-1) en bleu et jaune. Supposons que v est colorié en jaune (c’est le même raisonnement pour l’autre couleur…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;%%schéma&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour obtenir le graphe C-i, on divise le sommet v en deux sommets v1 et v2, v1 étant uniquement relié à v2 et à un seul des deux voisins de v, et v2 étant relié à v1 et à l’autre voisin de v.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;%%schéma&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme v était colorié en jaune, alors ses deux voisins étaient coloriés en bleu (sinon cela ne respecte pas la propriété (P)). Si on colorie v1 et v2 en jaune, alors (P) n’est plus respectée car il existe une arête entre v1 et v2. Si on modifie la couleur de l’un des deux voisins de v, alors la propriété (P) n’est plus respectée sur le voisin de v considéré et l’un des voisins de ce sommet. Donc K(C-i) &amp;gt;= 3, et si on colorie par exemple v1 en jaune et v2 en rouge, (P) est bien respectée, d’où K(C-i) &amp;lt;= 3, d’où K(C-i) = 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si i est pair, le plus simple est de se passer de l’hypothèse de récurrence. On peut numéroter les noeuds du graphe de 0 à i-1, et colorier les noeuds de numéro pair en rouge, et les noeuds de numéro impair en bleu. Les noeuds de numéro pair (respectivement impair) n’étant reliés qu’à des noeuds de numéro impair (respectivement pair), ce coloriage respecte la propriété (P), d’où K(C-i) &amp;lt;= 2. Si on n’utilise qu’une seule couleur, toutes les paires de sommets reliés par une arête sont de la même couleur, ce qui contredit (P). D’où K(C-i) &amp;gt;= 2, d’où K(C-i) = 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela achève la démonstration.
&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;_____&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exercice : Le graphe K-4 est-il planaire ? K-5 est-il planaire ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici la version plongée de K-4, qui est planaire :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’après l’indice, K-5 n’est donc pas planaire (voir les prochains articles pour la justification…).
&lt;strong&gt;__&lt;/strong&gt;_____&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exercice : Supposons que le séminaire soit composé de sept conférences : A, B, C, D, E, F et G. Voici l’emploi du temps du séminaire :
Jour 1 :
A : 9H30 - 12H00
B : 8H30 - 11H00
C : 14H00 - 18H00 (pauvre conférencier…)
D : 13H00 - 14H30
Jour 2 :
E : 8H30 - 10H00
F : 9H00 - 13H30
G : 13H00 - 14H00
Convainquez-vous que le séminaire devra utiliser au moins 2 salles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici le dessin du graphe associé :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;%% schéma&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;informatique&quot;, &quot;sciences&quot;]" /><summary type="html">Thème : Théorie des graphes</summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Article introductif</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-article-introductif/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Article introductif" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-article-introductif</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-article-introductif/">&lt;p&gt;Cet article introductif présente les différentes parties des articles sur les candidats.
Pour des raisons de lisibilité, les articles sur Dupont-Aignan, Fillon, Hamon, Le Pen, Macron, et Mélenchon ont été scindés en trois chacun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La découpe a lieu comme suit :&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-contexte-mesures-économiques-mesures-sociales-et-fiscales-unité-sociale&quot;&gt;(1) Contexte, Mesures économiques, Mesures sociales et fiscales, Unité sociale.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-mesures-écologiques-santé-enseignement-supérieur-et-recherche-justice-relations-internationales-immigration&quot;&gt;(2) Mesures écologiques, Santé, Enseignement supérieur et Recherche, Justice, Relations internationales, Immigration.&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-mesures-institutionnelles-culture-education-outre-mer-sécurité-intérieure-comparaison-avec-les-autres-candidats&quot;&gt;(3) Mesures institutionnelles, Culture, Education, Outre-Mer, Sécurité intérieure, Comparaison avec les autres candidats.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Loin d’être une question de favoritisme de la part des auteurs, la longueur des articles est uniquement relative à la longueur du programme original du candidat. Si certaines questions ne sont pas éclaircies à la lecture de l’article, le lecteur est invité à se rendre sur le(s) lien(s) où le programme du candidat est disponible (précisé dans l’article). Les candidats approfondissent souvent leur programme au fur et à mesure de la campagne (même dans les dernières semaines).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la suite de l’article, par ‘candidat’ on désigne l’un des onze candidats à la présidentielle, sans présomption de genre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les articles sont présentés ainsi :&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie vise à présenter le candidat, en particulier ses diplômes, les postes qu’il/elle a occupés, les affaires judiciaires ou les controverses dans lesquelles il/elle a été impliqué(e), et les réformes qu’il a faites ou sa position sur certains débats récents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## I) Mesures économiques ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie fait référence aux mesures touchant les entreprises, la croissance du pays, son attractivité et/ou sa compétitivité.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;II) Mesures sociales et fiscales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie regroupe les mesures sociales autres que celles concernant la santé, l’éducation, la recherche, la culture ou l’unité sociale (voir parties consacrées) ainsi que les mesures fiscales, qui ont aussi un aspect social puisque les choix fiscaux de l’Etat réduisent plus ou moins les inégalités (par exemple, la TVA est la même pour tous alors que les impôts dépendent du revenu ou du patrimoine, certains impôts comme l’ISF visent particulièrement les plus riches afin de redistribuer les richesses, etc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## III) Unité sociale ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie introduit principalement les mesures qui ont pour but de renforcer l’unité sociale, en luttant par exemple sur le sujet des discriminations, ou en définissant et privilégiant une “identité nationale”. La question de la laïcité et celle de la Gestation Pour Autrui (GPA), par exemple, sont également évoquées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## IV) Mesures écologiques ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie présente les mesures portant sur la production et la consommation d’énergie, le réchauffement climatique, la question de la sécurité des infrastructures nucléaires, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-santé&quot;&gt;V) Santé&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie introduit les mesures portant sur la gestion des hôpitaux, du personnel médical, des remboursements de soins médicaux, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## VI) Recherche ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie présente les mesures portant sur la recherche (industrielle ou publique), et l’enseignement supérieur : gestion des admissions dans le supérieur, gestion des facultés et universités…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vii-justice&quot;&gt;VII) Justice&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie fait état des mesures portant sur la magistrature, le code pénal, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;viii-relations-internationales&quot;&gt;VIII) Relations internationales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie expose les mesures liées à l’Union Européenne, à la place de la France dans le monde politique actuel et aux problématiques mondiales actuelles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## IX) Immigration ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie expose les mesures concernant la gestion des immigrés sur le sol français et des “pull factors” (les raisons qui poussent les immigrés à venir en France plutôt que dans un autre pays). Pour les mesures concernant les “push factors” (les raisons qui poussent les immigrés à quitter leur pays), voir la partie Relations internationales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## X) Mesures institutionnelles ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie présente les mesures liées au fonctionnement de la démocratie : 6ème République, Parlement, Sénat… et également les mesures portant sur la gestion de la fonction publique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## XI) Culture ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie expose les mesures liées à la culture : promotion de l’art par exemple, sauvegarde ou création de musées, place de la culture sur le marché mondial, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie s’attache à décrire les mesures portant sur l’école élémentaire, le collège et le lycée, ainsi que sur les professeurs y exerçant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## XIII) Outre-Mer ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie présente les mesures spécifiques aux DROM-COM (départements-régions et collectivités d’Outre-Mer).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette partie porte sur les mesures concernant les forces de l’ordre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## Comparaison avec les autres candidats ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette partie permet de souligner des points de convergence et des points de divergence entre le programme du candidat et ceux des autres candidats.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html">Cet article introductif présente les différentes parties des articles sur les candidats. Pour des raisons de lisibilité, les articles sur Dupont-Aignan, Fillon, Hamon, Le Pen, Macron, et Mélenchon ont été scindés en trois chacun.</summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Philippe Poutou</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-philippe-poutou/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Philippe Poutou" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-philippe-poutou</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-philippe-poutou/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/images/16.jpg&quot; alt=&quot;Source : lemonde.fr&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les crochets dans le texte indiquent une citation de la source associée au numéro, disponible dans la partie Sources à la fin de l’article. Le programme de Philippe Poutou est disponible &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-03/ProgrammePOUTOU-2017_WEB_0.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;, et est résumé sur cette &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-01/4PAGES-Campagne-web.pdf&quot;&gt;page&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Philippe Poutou est le candidat à l’élection présidentielle de 2017 issu du Nouveau Parti anticapitaliste. Il est ouvrier et responsable syndical de la CGT. Il a été candidat à l’élection présidentielle en 2012 et en 2017 (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Philippe_Poutou&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où il serait impliqué n’est connue de l’auteur à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Philippe Poutou, disponible &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-03/ProgrammePOUTOU-2017_WEB_0.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://poutou2017.org/sites/default/files/2017-01/4PAGES-Campagne-web.pdf&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; vus à la date du 2 avril 2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-mesures-économiques&quot;&gt;I) Mesures économiques&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le programme économique de Poutou est révolutionnaire : il propose la réquisition des entreprises qui licencient et des entreprises des « secteurs clés », ce qui engendrerait probablement un conflit entre plusieurs grandes multinationales et l’Etat français.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-linterdiction-des-licenciements-et-des-suppressions-de-postes-nous-refusons-que-les-entreprises-puissent-encore-licencier-ou-supprimer-des-sites-que-ce-soit-pour-augmenter-leurs-profits-ou-pour-les-maintenir-celles-qui-détruisent-des-emplois-doivent-être-réquisitionnées-et-mises-sous-le-contrôle-des-salariées-&quot;&gt;« L’interdiction des licenciements et des suppressions de postes. Nous refusons que les entreprises puissent encore licencier ou supprimer des sites, que ce soit pour augmenter leurs profits ou pour les maintenir. Celles qui détruisent des emplois doivent être réquisitionnées et mises sous le contrôle des salariéEs. »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-la-réquisition-sans-indemnité-ni-rachat-pour-lappropriation-sociale-des-secteurs-clés-de-léconomie-sous-le-contrôle-des-travailleures-et-de-la-population-les-banques-seront-fusionnées-pour-constituer-un-monopole-public-du-crédit-mettant-ainsi-un-coup-darrêt-à-la-spéculation-et-nous-permettant-dorienter-les-richesses-et-linvestissement-vers-les-projets-socialement-utiles-les-grandes-entreprises-de-lénergie-du-transport-de-la-communication-et-les-secteurs-clés-de-lindustrie-pharmaceutique-pour-une-réelle-gratuité-des-soins-par-exemple-seront-réquisitionnées-&quot;&gt;« La réquisition, sans indemnité ni rachat, pour l’appropriation sociale des secteurs clés de l’économie sous le contrôle des travailleurEs et de la population. Les banques seront fusionnées pour constituer un monopole public du crédit, mettant ainsi un coup d’arrêt à la spéculation et nous permettant d’orienter les richesses et l’investissement vers les projets socialement utiles. Les grandes entreprises de l’énergie, du transport, de la communication et les secteurs clés de l’industrie (pharmaceutique, pour une réelle gratuité des soins, par exemple) seront réquisitionnées. »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-le-passage-aux-32-heures-sur-quatre-jours-sans-perte-de-salaire-avec-les-embauches-correspondantes-et-aux-30-heures-pour-les-travaux-pénibles-&quot;&gt;« Le passage aux 32 heures sur quatre jours sans perte de salaire, avec les embauches correspondantes, et aux 30 heures pour les travaux pénibles. »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Poutou parle d’« embauches correspondantes » parce que si le nombre d’heures qui doivent être faites est le même mais que chaque personne travaille moins d’heures, alors il faut plus de travailleurs.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-le-smic-à-1-700-euros-net-tout-de-suite-et-une-augmentation-de-tous-les-salaires-de-300-euros--aujourdhui-le-smic-salaire-minimum-interprofessionnel-de-croissance-est-à-1-153-euros-net-par-mois&quot;&gt;« Le SMIC à 1 700 euros net tout de suite, et une augmentation de tous les salaires de 300 euros. » Aujourd’hui le SMIC (salaire minimum interprofessionnel de croissance) est à 1 153 euros net par mois&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Source : &lt;a href=&quot;http://www.journaldunet.com/management/salaire-cadres/1071810-smic/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-un-cdi-un-emploi-statutaire-pour-toutes-et-tous-&quot;&gt;« Un CDI, un emploi statutaire pour toutes et tous. »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Un CDI est un contrat à durée indéterminée. Un statutaire est un fonctionnaire, par opposition à un contractuel, qui peut aussi travailler pour la fonction publique, mais a un contrat de travail individuel.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-la-création-dun-million-demplois-dans-les-services-publics-&quot;&gt;« La création d’un million d’emplois dans les services publics. »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;La répartition de ces emplois entre les différents services publics n’est pas précisée.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-mesures-sociales-et-fiscales&quot;&gt;II) Mesures sociales et fiscales&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;poutou-propose--des-retraites-correspondant-aux-meilleurs-salaires-permettant-à-chacune-de-cesser-le-travail-après-375-annuités-à-60-ans-maximum-55-ans-pour-les-travaux-pénibles-&quot;&gt;Poutou propose « des retraites correspondant aux meilleurs salaires, permettant à chacunE de cesser le travail après 37,5 annuités, à 60 ans maximum (55 ans pour les travaux pénibles). »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Les annuités sont les années de cotisation.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-la-construction-de-200-000-logements-sociaux-par-an-&quot;&gt;« La construction de 200 000 logements sociaux par an. »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-généraliser-la-gratuité-des-transports-publics-retisser-un-réseau-de-transport-public-performant-dans-les-zones-rurales-décloisonner-les-quartiers-pauvres-des-villes-&quot;&gt;« Généraliser la gratuité des transports publics, retisser un réseau de transport public performant dans les zones rurales, décloisonner les quartiers pauvres des villes. »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-les-premiers-kwh-indispensables-doivent-être-rendus-gratuits--afin-déviter-la--précarité-énergétique-&quot;&gt;« Les premiers kWh indispensables doivent être rendus gratuits » afin d’éviter la « précarité énergétique ».&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-le-service-de-leau-doit-devenir-un-service-public-et-les-premiers-mètres-cubes-deau-indispensables-doivent-être-gratuits-&quot;&gt;« Le service de l’eau doit devenir un service public, et les premiers mètres cubes d’eau indispensables doivent être gratuits. »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-des-allocations-familiales-assurant-dès-la-première-naissance-la-possibilité-délever-dignement-ses-enfants-&quot;&gt;« Des allocations familiales assurant, dès la première naissance, la possibilité d’élever dignement ses enfants »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Pas de montant précisé.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-légalisation-du-cannabis-&quot;&gt;« Légalisation du cannabis »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-contre-la-misère-et-la-précarité-des-jeunes--un-pré-salaire-dautonomie-financé-par-les-cotisations-patronales--linterdiction-des-contrats-précaires-et-des-stages-obligatoires-non-rémunérés--pour-les-jeunes-en-apprentissage-pas-de-salaire-en-dessous-du-smic-et-des-vacances-comme-les-jeunes-scolarisés--de-véritables-services-publics-de-la-santé-dans-les-universités-avec-accès-gratuit-à-la-contraception-et-livg-&quot;&gt;« Contre la misère et la précarité des jeunes : un pré-salaire d’autonomie financé par les cotisations patronales ; l’interdiction des contrats précaires et des stages obligatoires non rémunérés ; pour les jeunes en apprentissage, pas de salaire en dessous du SMIC et des vacances comme les jeunes scolarisés ; de véritables services publics de la santé dans les universités avec accès gratuit à la contraception et l’IVG. »&lt;/h6&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii-unité-sociale&quot;&gt;III) Unité sociale&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-abrogation-des-lois-anti-voile-au-lycée-&quot;&gt;« Abrogation des lois anti-voile au lycée »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Afin de ne pas stigmatiser les élèves musulmanes.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-lavortement-et-la-contraception-libres-gratuits-et-accessibles-des-centres-ivg-et-des-maternités-partout-sur-le-territoire-pour-répondre-aux-besoins-lallongement-du-délai-légal-de-livg-à-24-semaines-&quot;&gt;« L’avortement et la contraception libres, gratuits et accessibles, des centres IVG et des maternités partout sur le territoire pour répondre aux besoins, l’allongement du délai légal de l’IVG à 24 semaines »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-légalité-des-salaires--entre-femmes-et-hommes&quot;&gt;« L’égalité des salaires » entre femmes et hommes.&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-nous-voulons-les-mêmes-droits-pour-toutes-et-tous-femmes-et-hommes-homos-et-hétéros-notamment-la-procréation-médicalement-assistée-pma-pour-toutes-une-filiation-directe-pour-les-couples-de-même-sexe-la-fin-des-stérilisations-forcées-le-changement-détat-civil-sur-simple-demande-larrêt-des-mutilations-des-personnes-intersexuées-des-moyens-financiers-contre-les-lgbtiphobies-&quot;&gt;« Nous voulons les mêmes droits pour toutes et tous, femmes et hommes, homos et hétéros, notamment la Procréation Médicalement Assistée (PMA) pour toutes, une filiation directe pour les couples de même sexe, la fin des stérilisations forcées, le changement d’état civil sur simple demande, l’arrêt des mutilations des personnes intersexuées, des moyens financiers contre les LGBTIphobies. »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;LGBTI : sigle désignant la communauté Lesbiennes, Gays, Bisexuels, Trans et personnes Intersexuées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suite à la loi « Justice du XXIe siècle » votée en octobre 2016, les personnes trans peuvent changer de sexe sur leur carte d’identité si elles apportent suffisamment de preuves montrant qu’elles sont perçues comme étant du sexe opposé par leur entourage ou qu’elles se sont publiquement déclarées du sexe opposé à un tribunal de grande instance. Poutou propose que le changement d’état civil puisse être fait « sur simple demande », sans avoir à passer par un tribunal (&lt;a href=&quot;http://www.europe1.fr/societe/changement-detat-civil-pour-les-transsexuels-une-vraie-avancee-2871946&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). [3]&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;pour-les-personnes-souffrant-dun-handicap-poutou-propose--le-respect-des-quotas-dobligation-demploi-de-6--le-maintien-dans-lemploi-des-salariées-du-secteur-ordinaire-se-retrouvant-en-invalidité---pas-de-salaire-ou-de-revenu-en-dessous-de-1-700-euros-net--la--gratuité-de-tous-les-frais-de-santé-et-dappareillage--et-le--droit-effectif-à-léducation-et-à-la-scolarisation-avec-les-structures-et-les-accompagnantes-avs-titularisées-nécessaires-&quot;&gt;Pour les personnes souffrant d’un handicap, Poutou propose « le respect des quotas d’obligation d’emploi de 6 %, le maintien dans l’emploi des salariéEs du secteur ordinaire se retrouvant en invalidité », « pas de salaire ou de revenu en dessous de 1 700 euros net », la « gratuité de tous les frais de santé et d’appareillage » et le « droit effectif à l’éducation et à la scolarisation, avec les structures et les accompagnantEs (AVS), titulariséEs, nécessaires ».&lt;/h6&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv-mesures-écologiques&quot;&gt;IV) Mesures écologiques&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-nous-proposons-un-plan-pour-aboutir-à-100--dénergies-renouvelables-en-2050-qui-combine-arrêt-du-nucléaire-arrêt-de-la-construction-de-lepr-à-flamanville-fermeture-immédiate-de-tous-les-réacteurs-de-plus-de-trente-ans-abandon-des-projets-denfouissement-des-déchets-radioactifs-de-haute-activité-et-sortie-des-énergies-fossiles--avec--reconversion-des-travailleures-des-secteurs-du-gaz-du-pétrole-du-nucléaire--dans-le-domaine-des-énergies-renouvelables&quot;&gt;« Nous proposons un plan pour aboutir à 100 % d’énergies renouvelables en 2050, qui combine arrêt du nucléaire, arrêt de la construction de l’EPR à Flamanville, fermeture immédiate de tous les réacteurs de plus de trente ans, abandon des projets d’enfouissement des déchets radioactifs de haute activité et sortie des énergies fossiles » avec « reconversion des travailleurEs des secteurs du gaz, du pétrole, du nucléaire » dans le domaine des énergies renouvelables.&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;A Flammanville est construite une centrale nucléaire sujette à controverse vis-à-vis de sa sécurité (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/economie/article/2014/11/19/epr-de-flamanville-les-quatre-maledictions-d-un-chantier-controverse_4526032_3234.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-il-faut-sen-prendre-aux-capitalistes-de-lagrochimie-en-interdisant-les-intrants-chimiques-engrais-pesticides-herbicides-fongicides-de-la-distribution-en-construisant-des-circuits-courts-&quot;&gt;« Il faut s’en prendre aux capitalistes de l’agrochimie en interdisant les intrants chimiques (engrais, pesticides, herbicides, fongicides…), de la distribution en construisant des circuits courts »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Un “circuit court” est la vente directe du produit du producteur au consommateur, ou avec le moins d’intermédiaires possibles. Les problèmes rencontrés actuellement, notamment dans le secteur de l’agriculture, sont, premièrement, le grand nombre d’intermédiaires entre la production et la consommation, qui, en prenant à chaque fois une marge sur le prix du produit, augmentent considérablement le prix final de sa vente, et deuxièmement la multiplication des déchets (ajout d’emballage, de produits chimiques, etc.) Voir un &lt;a href=&quot;http://www.ladocumentationfrancaise.fr/var/storage/rapports-publics/114000012.pdf&quot;&gt;rapport public&lt;/a&gt; sur le prix et les marges dans le secteur de la viande bovine.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-il-est-possible-de-mettre-en-oeuvre-la-reconversion-de-lagriculture-en-tout-biologique-sur-10-ans-avec-des-emplois-nombreux-et-correctement-rémunérés-pour-un-autre-mode-de-gestion-du-foncier-coopératif-traitant-la-terre-comme-un-bien-commun-&quot;&gt;« Il est possible de mettre en oeuvre la reconversion de l’agriculture en tout biologique sur 10 ans avec des emplois nombreux et correctement rémunérés, pour un autre mode de gestion du foncier, coopératif, traitant la terre comme un bien commun »&lt;/h6&gt;

&lt;h2 id=&quot;v-santé&quot;&gt;V) Santé&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-gratuité-des-soins-de-santé-et-des-médicaments-prescrits-et-utiles-&quot;&gt;« Gratuité des soins de santé et des médicaments prescrits et utiles »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-le-tiers-payant-intégral-évitant-toute-avance-de-frais-&quot;&gt;« Le tiers payant intégral évitant toute avance de frais »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-indemnités-journalières-à-hauteur-de-100-du-salaire-&quot;&gt;« Indemnités journalières à hauteur de 100% du salaire »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;On perçoit les indemnités journalières lorsqu’on est en arrêt maladie ; elles sont aujourd’hui à hauteur de 50% du salaire (&lt;a href=&quot;http://www.ameli.fr/assures/droits-et-demarches/par-situation-medicale/vous-etes-en-arret-de-travail-pour-maladie/salarie-vos-indemnites-journalieres.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-il-faut-en-finir-avec-laustérité-budgétaire-à-lhôpital-créer-120-000-emplois-pour-maintenir-des-établissements-de-proximité-comprenant-au-moins-un-service-durgence-une-maternité-et-un-service-de-chirurgie-&quot;&gt;« Il faut en finir avec l’austérité budgétaire à l’hôpital, créer 120 000 emplois pour maintenir des établissements de proximité, comprenant au moins un service d’urgence, une maternité et un service de chirurgie »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-interdiction-de-tout-dépassement-dhonoraires-&quot;&gt;« Interdiction de tout dépassement d’honoraires »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;L’Assurance maladie fixe des tarifs conventionnels qu’aujourd’hui les professionnels de santé ne sont pas tous obligés de respecter : si un soin ou une intervention coûte plus cher que le tarif conventionnel fixé par l’Assurance maladie, c’est un dépassement d’honoraires.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vi-enseignement-supérieur-et-recherche&quot;&gt;VI) Enseignement supérieur et Recherche&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-une-université-gratuite-et-sans-sélection-&quot;&gt;« Une université gratuite et sans sélection »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-abrogation-des-lois-lru-et-fioraso--et--des-budgets-adaptés-aux-besoins-réels-&quot;&gt;« Abrogation des lois LRU et Fioraso » et « des budgets adaptés aux besoins réels »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;La loi LRU (loi relative aux libertés et responsabilités des universités, aussi appelée loi Pécresse), adoptée en 2007 sous le gouvernement Fillon, a permis aux universités de devenir « autonomes », notamment en gérant chacune son budget alors qu’avant c’était l’Etat qui s’en occupait. Le problème majeur est que l’Etat n’a pas donné assez d’argent aux universités, et puisque c’est l’Etat qui fixe les frais d’inscription et les salaires des enseignants, les universités ne contrôlent véritablement ni leurs rentrées d’argent ni leurs dépenses mais sont seules face au risque de faillite, alors qu’avant la promulgation de cette loi l’Etat était le garant de l’existence des universités (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/societe/2013/12/22/autonomie-ces-universites-a-la-rue-a-cause-de-la-loi-lru_968473&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_aux_libert%C3%A9s_et_responsabilit%C3%A9s_des_universit%C3%A9s&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La loi Fioraso (loi relative à l’enseignement supérieur et à la recherche), adoptée en 2013 sous le gouvernement Ayrault, a fait polémique sur deux points : les regroupements d’universités forcés, jugés contre-productifs, et les cursus en langue étrangère, jugés affaiblir le rayonnement de la langue française (&lt;a href=&quot;http://www.letudiant.fr/educpros/actualite/loi-sur-l-enseignement-superieur-et-la-recherche-les-points-essentiels-de-la-reforme-fioraso.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_%C3%A0_l%27enseignement_sup%C3%A9rieur_et_%C3%A0_la_recherch&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vii-justice&quot;&gt;VII) Justice&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-amnistie-des-manifestantes-inculpées-&quot;&gt;« Amnistie des manifestantEs inculpéEs »&lt;/h6&gt;

&lt;h2 id=&quot;viii-relations-internationales&quot;&gt;VIII) Relations internationales&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-le-rejet-de-tous-les-traités-de-libre-échange-dont-ceux-de-lunion-européenne-&quot;&gt;« Le rejet de tous les traités de libre-échange, dont ceux de l’Union européenne »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Poutou fait en particulier référence au CETA (traité de libre-échange avec le Canada), et au TAFTA (traité de libre-échange avec les Etats-Unis), qui pourraient menacer, d’après leurs détracteurs, le secteur agricole (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/economie/le-scan-eco/explicateur/2017/01/21/29004-20170121ARTFIG00140-ceta-ce-qu-il-faut-savoir-sur-ce-traite-de-libre-echange-negocie-entre-l-ue-et-le-canada.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) ou les services publics (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2015/10/13/si-vous-n-avez-rien-suivi-au-tafta-le-grand-traite-qui-effraie_4788413_4355770.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) par exemple, en les exposant à une forte concurrence.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-nous-exigeons-larrêt-des-bombardements-au-moyen-orient-&quot;&gt;« Nous exigeons l’arrêt des bombardements au Moyen-Orient »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-nous-revendiquons-la-fin-des-exportations-darmes-françaises-ainsi-que-le-retrait-immédiat-de-toutes-les-troupes-françaises-intervenant-à-létranger-&quot;&gt;« Nous revendiquons la fin des exportations d’armes françaises, ainsi que le retrait immédiat de toutes les troupes françaises intervenant à l’étranger »&lt;/h6&gt;

&lt;h2 id=&quot;ix-immigration&quot;&gt;IX) Immigration&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-la-régularisation-de-tous-les-sans-papiers-&quot;&gt;« La régularisation de tous les sans-papiers »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-nous-voulons-la-liberté-de-circulation-et-dinstallation-une-citoyenneté-de-résidence-cest-à-dire-légalité-des-droits-complète-dès-que-quelquun-arrive-sur-le-territoire-&quot;&gt;« Nous voulons la liberté de circulation et d’installation, une citoyenneté de résidence, c’est-à-dire l’égalité des droits complète dès que quelqu’un arrive sur le territoire »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Il y aurait alors probablement une forte hausse de la population de la France, et Philippe Poutou ne précise pas comment il adapterait les services publics et les infrastructures (logement, …) à cette évolution.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-mesures-institutionnelles&quot;&gt;X) Mesures institutionnelles&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-suppression-de-la-présidence-de-la-république---suppression-du-sénat---proportionnelle-intégrale-droit-de-vote-à-toutes-les-élections-pour-les-résidentes-étrangeres-interdiction-du-cumul-des-mandats-et-de-plus-de-deux-mandats-consécutifs-dans-la-même-fonction-indemnité-correspondant-au-salaire-moyen-dun-ouvrier--et--pour-mettre-en-œuvre-tout-cela-une-exigence-démocratique-élémentaire-est-de-mettre-à-bas-la-constitution-de-la-ve-république-&quot;&gt;« Suppression de la présidence de la République », « suppression du Sénat », « proportionnelle intégrale, droit de vote à toutes les élections pour les résidentEs étrangerEs, interdiction du cumul des mandats et de plus de deux mandats consécutifs dans la même fonction, indemnité correspondant au salaire moyen d’un ouvrier » et « pour mettre en œuvre tout cela, une exigence démocratique élémentaire est de mettre à bas la Constitution de la Ve République »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Philippe Poutou ne précise pas l’organisation du nouveau gouvernement de la “VIème République”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xi-culture&quot;&gt;XI) Culture&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-un-véritable-service-public-de-linformation-et-de-la-culture-doit-être-mis-en-place--et--laccès-aux-œuvres-comme-laccès-à-la-formation-artistique-et-aux-pratiques-créatives-doivent-être-garantis-pour-toutes--nous-revendiquons-la-liberté-complète-de-diffusion-la-rémunération-des-professionnels-doit-être-pensée-hors-de-la-privatisation-de-la-culture-et-pour-la-liberté-daccès-&quot;&gt;« Un véritable service public de l’information et de la Culture doit être mis en place » et « l’accès aux œuvres comme l’accès à la formation artistique et aux pratiques créatives doivent être garantis pour touTEs […] Nous revendiquons la liberté complète de diffusion. La rémunération des professionnels doit être pensée hors de la privatisation de la Culture, et pour la liberté d’accès »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Il n’est pas précisé quel serait le nouveau système permettant de rémunérer les artistes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-une-école-gratuite-où-apprentissages-techniques-manuels-et-intellectuels-sont-pensés-en-complémentarité-et-non-comme-un-outil-de-tri-social-&quot;&gt;« Une école gratuite où apprentissages techniques, manuels et intellectuels sont pensés en complémentarité et non comme un outil de tri social »&lt;/h6&gt;

&lt;h6 id=&quot;-labrogation-des-réformes-des-rythmes-scolaires-et-du-collège-&quot;&gt;« L’abrogation des réformes des rythmes scolaires et du collège »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;La réforme des rythmes scolaires est un décret de janvier 2013 (ministre de l’Education nationale Vincent Peillon, gouvernement Ayrault) qui a notamment fait passer l’école primaire de la semaine de quatre jours à la semaine de quatre jours et demi (avec le mercredi matin en plus), pour le même nombre d’heures dans une semaine, afin d’« alléger la journée de classe » et « de programmer les enseignements à des moments où la faculté de concentration des élèves est la plus grande » (&lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/cid66696/la-reforme-des-rythmes-a-l-ecole-primaire.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9forme_des_rythmes_scolaires&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réforme du collège est composée de la loi de 2013 d’orientation et de programmation pour la refondation de l’Ecole et du décret et de l’arrêté de 2015 qui définissent les grands principes de la réforme du collège (ministre de l’Education nationale Najat Vallaud-Belkacem, gouvernement Valls). Voir &lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/pid32484/college-2016-tout-savoir-sur-reforme.html&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; pour les détails de la réforme.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-pas-plus-de-20-élèves-par-classe-dans-les-lycées-&quot;&gt;« Pas plus de 20 [élèves] par classe dans les lycées »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;## XIII) Outre-Mer ##&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-la-levée-immédiate-de-létat-durgence-&quot;&gt;« La levée immédiate de l’état d’urgence »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes en état d’urgence depuis le 13 novembre 2015 ; plus de 4400 perquisitions et plus de 720 assignations à résidence ont été ordonnées depuis cette date (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89tat_d%27urgence_en_France#Menace_terroriste_.282015-2017.29&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). Entre autres, les manifestations écologistes avant la COP21 ont été interdites du fait de l’état d’urgence (&lt;a href=&quot;http://www.arretsurimages.net/breves/2016-10-23/Etat-d-urgence-COP-21-l-aveu-de-Hollande-que-personne-n-a-releve-id20245&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). Amnesty International a dénoncé ces atteintes à la liberté d’expression. (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2016/02/04/etat-d-urgence-amnesty-international-denonce-une-serie-de-violations-des-droits-humains_4858891_1653578.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-la-dissolution-des-brigades-anti-criminalité-bac-&quot;&gt;« La dissolution des Brigades anti criminalité (BAC) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Selon Didier Fassin, professeur de sciences sociales ayant mené une enquête sur les BAC, « pratiquement tous les désordres urbains qu’a connus la France depuis vingt ans se sont produits à la suite d’interactions violentes entre des jeunes des cités et des policiers de ces unités » des BAC (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/societe/article/2012/10/12/les-bac-une-police-d-exception_1774511_3224.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-linterdiction-de-tous-les-armements-offensifs-flash-ball-taser-grenades-de-désencerclement-et--le-désarmement-de-la-police-française--cest-à-dire-bannir--lusage-des-armes-à-feu-par-la-police-&quot;&gt;« L’interdiction de tous les armements offensifs (Flash-Ball, Taser, grenades de désencerclement) et « le désarmement de la police française », c’est-à-dire bannir « l’usage des armes à feu par la police »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Le 28 avril 2016, un étudiant rennais perd un œil suite à un tir de LBD40 (analogue du Flash-Ball) par les forces de l’ordre dans le cadre d’une manifestation contre la Loi Travail (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/france/2016/04/29/loi-travail-un-manifestant-eborgne-par-un-tir-de-flash-ball-a-rennes_1449427&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 19 juillet 2016, Adama Traoré (24 ans) meurt après interpellation par les forces de l’ordre (&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Violence_polici%C3%A8re&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). [21]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 15 septembre 2016 à Paris, Laurent Theron (46 ans) perd un œil après avoir reçu une grenade lacrymogène dans l’oeil dans le cadre d’une manifestation contre la Loi Travail (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2016/09/16/mobilisation-contre-la-loi-travail-un-manifestant-a-perdu-un-il-a-paris_4999098_1653578.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 2 février 2017, Théo (22 ans) a été victime de violences policières et notamment d’un coup de matraque à l’intérieur de l’anus qui, s’il a été intentionnel, peut être condamné comme viol (&lt;a href=&quot;http://www.rtl.fr/actu/societe-faits-divers/aulnay-sous-bois-nouvel-element-dans-l-enquete-sur-les-accusations-de-viol-7787076945&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le 26 mars 2017, Shaoyao Liu (56 ans) est tué au cours d’une intervention de police chez lui (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/03/31/01016-20170331ARTFIG00395-a-paris-la-communaute-chinoise-demande-justice-apres-la-mort-de-shaoyo-liu.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces cas peuvent motiver cette mesure de Poutou.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comparaison-avec-les-autres-candidats&quot;&gt;Comparaison avec les autres candidats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme Mélenchon, Poutou est pour la dissolution des BAC et le désarmement de la police.
Comme Arthaud, Mélenchon, Hamon, Le Pen, et Cheminade, Poutou est pour l’abrogation de la Loi Travail, aussi appelée loi El Khomri.
Comme Arthaud, Poutou est pour l’ouverture des frontières, pour la liberté de circulation et d’installation.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (première partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (première partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/images/NDA_en_2014.jpg&quot; alt=&quot;Source : europe1.fr&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir la &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; partie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les crochets dans le texte indiquent une citation de la source associée au numéro, disponible dans la partie Sources de l’article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contexte&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan est le candidat à la présidence de la République Française pour 2017 issu du parti “Debout la France” (DLF). Il est administrateur civil[1], et titulaire[1] :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;d’un diplôme de l’Institut d’études politiques de Paris (1982);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;d’un DESS de gestion de l’entreprise et marché financier (Université Paris-Dauphine);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;d’un diplôme de l’ENA (ENA).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il a été affecté aux postes suivants durant sa carrière politique : [1]&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Maire de Yerres (25 juin 1995-présent);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Député de la 8e circonscription de l’Essonne (12 juin 1997-présent);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Président de la communauté d’agglomération du Val d’Yerres (22 mars 2002-31 décembre 2015);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Président de la communauté d’agglomération Val d’Yerres Val de Seine (9 mars 2016-présent);&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les évènements notables de sa carrière politique[1] :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Il a été par deux fois conseiller technique, la première fois de 1993 à 1994 pour François Bayrou, alors ministre de l’Éducation nationale; la seconde fois pour l’emploi, l’écologie urbaine et le bruit, de 1994 à 1995, pour Michel Barnier, alors ministre de l’Environnement;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Il a été choisi pour participer à des séminaires de la French-American Foundation (association dont le but est de renforcer les liens entre la France et les Etats-Unis) en 2001;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Il se prononce contre la privatisation de Gaz de France [2].&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où il serait impliqué n’est connue à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Nicolas Dupont-Aignan, disponible sur le site nda-2017.net et vu à la date du 30/03/2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I) Mesures économiques&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— AGRICULTURE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Instaurer une exception agricole à l’OMC et dans tous les accords commerciaux” sur le modèle de l’exception culturelle.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;But : “[L’agriculture doit] assurer la sécurité alimentaire des populations, garantir la sécurité sanitaire des aliments, valoriser les territoires.”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Refuser les traités transatlantiques”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan fait probablement référence aux traités CETA avec le Canada et TAFTA avec les Etats-Unis.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Privilégier les circuits courts dans le domaine agricole”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;But : “[…] faire baisser les prix pour les consommateurs tout en augmentant les marges des producteurs.”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Alléger les charges […] et les cotisations sociales” des agriculteurs&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les exploitants agricoles sont soumis à un certain nombre de charges, dont certaines communes aux autres professions [3]. La diminution des charges pour les agriculteurs permettrait d’encourager la création et/ou le maintien des exploitations agricoles par rapport aux exploitations étrangères.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— GESTION DES ENTREPRISES EN FRANCE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Utiliser “les 20 milliards d’euros des dispositifs existants (CICE, pacte de responsabilité) vers des baisses de charges patronales en direction des entreprises&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;But : Encourager l’emploi français et augmenter la compétitivité des entreprises.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Exonérer de charges pendant 5 ans le recrutement en CDI d’un chômeur de longue durée (Coût estimé : 3 milliards d’€).”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le coût semble raisonnable par rapport aux dépenses du ministère du Travail [4].&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Parvenir à l’égalité Femmes/Hommes au travail en cinq ans”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Alléger les cotisations pour les entreprises respectant l’égalité salariale, puis instaurer progressivement un malus contre les mauvaises pratiques.”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“[Réserver] 50% de la commande publique [aux PME françaises]”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Baisser de moitié le taux de l’Impôt sur les Sociétés (IS) pour les bénéfices réinvestis sur le sol français (coût estimé : 5 milliards d’€).”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;— DETTE PUBLIQUE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Abroger la loi de 1973 sur la finance pour emprunter directement auprès de la Banque de France. La France pourra directement emprunter auprès de la Banque de France, sans passer par les marchés financiers.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’emprunt auprès de la Banque de France permet d’emprunter sans taux d’intérêts, contrairement à ce qui se passe avec les banques privées. Cependant cette loi n’est pas dans la réglementation française (la loi de 1973 a été abrogée par la loi de 1993[4]), mais est présente dans le traité de Lisbonne, donc c’est une loi européenne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II) Mesures sociales et fiscales&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— FISC&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Permettre aux contribuables de déduire sans limite dans leur déclaration ISF (la résidence principale sera exclue du calcul de l’ISF), leurs investissements dans [par exemple] [des] entreprises avec un [chiffre d’affaires annuel] de moins de 100 millions d’€ dont les capitaux sont aux 2/3 français et dont le total d’heures de main d’œuvre nécessaires à la production est réalisé pour au moins 2/3 sur le territoire français.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Tous les dépôts dans les banques seront garantis […] (jusqu’à 500 000 € par personne) et il sera interdit aux banques de les ponctionner pour apurer leurs pertes.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui les dépôts sont garantis jusqu’à 100 000 € par personne[5]&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Baisser l’impôt sur le revenu de 10%”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;— EMPLOI&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Augmenter les salaires nets de 10% en diminuant les charges salariales de 30% sur la durée du quinquennat.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Les 40 milliards d’€ correspondants sont finançables par une lutte contre la fraude sociale (10 milliards) la fraude fiscale internationale (30 milliards). Pour mémoire, la seule fraude fiscale représente un coût de l’ordre de 60 à 80 milliards par an.”[6]&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Payer les salaires tous les 15 jours afin de réduire les découverts des Français.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Abroger les dispositions de la loi Sapin 2 concernant l’assurance-vie.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “La loi Sapin 2 prévoit d’autoriser le Haut conseil de la stabilité financière à bloquer l’accès aux fonds placés en assurance-vie, par périodes de trois mois renouvelables indéfiniment. Cette loi prévoit également d’autoriser le Haut conseil à plafonner la rentabilité des contrats d’assurance-vie.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bloquer les fonds placés en assurance-vie permet aux banques de les utiliser, notamment en cas de crise financière. Techniquement, le détenteur de l’assurance-vie possède les fonds, mais il ne peut en disposer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III) Unité sociale&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— INEGALITE ENTRE REGIONS&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Abroger la loi NOTRe et la remplacer par une vraie loi d’aménagement du territoire “&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La loi NOTRe (Nouvelle Organisation Territoriale de la République) prévoit de supprimer environ 20 000 communes (en fusionnant des communes).[7] Pour les détracteurs de cette loi, cette dernière réduirait par exemple l’accès aux services publics dans les zones les plus isolées. Mais Nicolas Dupont-Aignan ne précise pas comment qu’il compte aménager le territoire.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Etendre l’accès au très haut débit et la couverture des téléphones portables à toutes les zones rurales (coût total estimé à 25 milliards d’€)”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan compte financer cette mesure en utilisant les fonds des “grands travaux inutiles” (sic).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Développer les services publics itinérants dans les villages : agents (sécurité sociale, pôle emploi, postes…) se déplaceront une demi-journée par semaine dans les mairies de certaines communes afin d’assurer la continuité des services publics sur le territoire”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;—- NATURALISATION&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Durcir les conditions d’accès à la naturalisation”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Exiger 10 ans de résidence habituelle en France (actuellement entre 0 et 5 ans)”. Obligatoire de se soumettre à un “service civique obligatoire de 3 mois (auquel participent également tous les jeunes Français)”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actuellement : “Un étranger majeur, résidant habituellement sur le sol français depuis au moins cinq ans, peut demander à être naturalisé. La décision est prise de façon discrétionnaire par l’administration qui peut refuser la naturalisation même si les conditions sont réunies. La durée de résidence peut être réduite à deux ans si le demandeur a accompli avec succès deux années d’études dans un établissement d’enseignement supérieur français ou s’il a rendu, ou peut rendre, “des services importants à la France”.”[8] Donc ce n’est pas vraiment “entre 0 et 5 ans”…&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Modifier le droit du sol&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Conditionner le droit du sol et demander, à sa majorité, au jeune né en France et y ayant résidé au moins 10 ans, de parents étrangers, d’en manifester la volonté sachant que la demande sera systématiquement rejetée en cas de casier judiciaire non vierge. En outre, le demandeur devra avoir effectué son service civique.”
“un enfant né en France d’un parent étranger lui-même né en France est français de naissance (“double droit du sol”). Pour l’enfant né en France de parents étrangers nés à l’étranger, la nationalité française lui revient automatiquement et de plein droit à sa majorité (“droit du sol simple différé”) s’il réside en France à cette date, et s’il a eu sa résidence habituelle en France pendant une période continue ou discontinue d’au moins 5 ans depuis l’âge de 11 ans. Avant sa majorité, il peut acquérir la nationalité sur demande de ses parents (entre 13 et 16 ans), ou sur demande personnelle (entre 16 et 18 ans), avec des conditions de durée de résidence en France.” [8]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—- LAICITE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Bannir tous les signes d’appartenance religieuse dans les universités comme à l’Ecole, les hôpitaux refuser toute forme d’accommodation. En outre, les entreprises pourront inscrire dans leurs règlements intérieurs une interdiction générale et absolue de porter tout signe religieux.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;—- IDENTITE NATIONALE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Supprimer l’enseignement des langues et cultures d’origine (ELCO) en primaire”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Réintroduire l’apprentissage de la Marseillaise et des symboles de la République dans les écoles et les collèges”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Organiser, une fois par an, au sein de chaque établissement scolaire, une cérémonie de lever de drapeau”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Instaurer un service national civique et militaire de trois mois mixte […], au cours duquel les jeunes auront droit à un passage du permis de conduire”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;— VIOLENCES FAITES AUX FEMMES&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est dommage de constater que la section ne se focalise que sur les femmes, alors que les seniors, les enfants, les hommes sont aussi victimes de violence.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Créer un centre d’hébergement d’urgence (par intercommunalité) pour répondre à la détresse des femmes victimes de violences”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“[…] création d’une amende spécifique dissuasive [contre le harcèlement, notamment de rue] en plus des peines de prison”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Mettre en place des peines planchers d’une implacable sévérité envers les auteurs de violences […] faites aux femmes”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “10 ans de prison envers ceux qui orchestrent les violences psychologiques imposées aux femmes telles que le mariage forcé ou la polygamie, 10 ans de prison pour les auteurs d’agressions sexuelles (dont l’excision) autres que le viol, 20 ans de prison pour les auteurs de viols”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— FAMILLE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Augmenter de 20% le nombre de places en crèche (250 000 places) […] : coût estimé 1,5 milliards d’€”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan ne précise pas l’origine des fonds.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“[…] rétablir le plafond [du quotient familial] à 2 336€. Coût estimé : 1 milliard d’€”[9]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le quotient familial divise le revenu dun individu en un certain nombre de parts, selon sa situation familiale ou professionnelle. Chacune des parts permet de bénéficier d’une réduction d’impôt, qui pour la plupart des employés s’élève à au plus environ 1 500 euros [10]&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“[…] renforcer l’interdiction pénale de la GPA (Gestation pour autrui)”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Abroger la circulaire Taubira sur la nationalité des enfants nés de GPA à l’étranger”. Autrement dit, les enfants issus d’une GPA faite à l’étranger par des couples français ne seront pas reconnus comme étant de nationalité française.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— JEUNES&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Offrir un passage du permis de conduire dans le cadre d’un service national”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Exonérer de cotisations les emplois étudiants”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Plafonner les frais de scolarité et multiplier les logements étudiants”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’Etat décide déjà des frais de scolarité pour les facultés et universités. Nicolas Dupont-Aignan semble proposer de plafonner aussi les frais de scolarité pour les autres filières.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sources :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le programme de Nicolas Dupont-Aignan est disponible sur : http://www.nda-2017.fr/themes/nda/file/projet-nda-20170324.pdf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Article “Nicolas Dupont-Aignan” de Wikipédia : https://fr.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Dupont-Aignan [1]
http://www.lemonde.fr/economie/article/2007/12/20/le-gouvernement-publie-le-decret-de-privatisation-de-gaz-de-france_991884_3234.html [2]
https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F23787 [3]
https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_de_janvier_1973_sur_la_Banque_de_France#Abrogation [4]
https://www.garantiedesdepots.fr/fr/garanties-du-fgdr/la-garantie-des-depots [5]
http://www.gouvernement.fr/action/la-lutte-contre-la-fraude-et-l-evasion-fiscale [6]
http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/visuel/2015/05/28/que-change-la-loi-notre-pour-les-collectivites-territoriales_4642897_4355770.html [7]
http://www.vie-publique.fr/decouverte-institutions/citoyen/citoyennete/citoyen-france/comment-devient-on-citoyen-francais.html [8]
http://www.performance-publique.budget.gouv.fr/sites/performance_publique/files/farandole/ressources/2016/pap/html/DBGPGMPRESCREDPGM102.htm [9]
https://www.caf.fr/vies-de-famille/changement-de-situation/changement-familial/le-quotient-familial-c-est-quoi [10]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image est de Laurence de Terline et vient du site https://www.flickr.com/photos/deboutlarepublique/14063254555/in/set-72157644411945451 (aussi sur le site https://fr.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Dupont-Aignan#/media/File:NDA_en_2014.jpg ) et est sous licence https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (deuxième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Nicolas Dupont-Aignan (deuxième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-deuxieme-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/images/NDA_en_2014.jpg&quot; alt=&quot;Source : europe1.fr&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir la &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nicolas-dupont-aignan-premiere-partie/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; partie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IV) Mesures écologiques&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Lancer de vastes plans d’équipement d’isolations phonique et thermique”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;But : “[…] protéger les occupants du bruit et de faire baisser leur facture de chauffage”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Remplacer les 10 millions de véhicules les plus énergivores en 10 ans, par le biais d’un bonus pour l’acquisition d’un véhicule consommant moins de 3l/100 km. L’Etat investira 1 milliard d’€ par an pour cette mesure. La prime ne serait pas renouvelée pour une nouvelle acquisition.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le coût annoncé serait raisonnable par rapport au budget du ministère de l’Environnement en 2017 [1].&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Accélérer la mise en place de bornes de recharge rapide pour les voitures électriques”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;But : “[…] établir un objectif d’une borne de recharge pour chacune des 11 000 stations-service d’ici à la fin du quinquennat”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Soutenir la filière nucléaire en apportant un soutien au développement de l’EPR en dépit des mauvais choix effectués par le passé (recherche, innovation, développement)”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Lutter beaucoup plus fermement contre l’obsolescence programmée : mettre enfin en place des contrôles et prendre des sanctions allant jusqu’à l’interdiction du produit sur le sol français”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’obsolescence programmée est “une stratégie visant à réduire la durée de vie d’un produit pour augmenter son taux de remplacement et provoquer un nouvel achat prématurément”[2], dans le but de vendre plus de produits plus rapidement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— PROTECTION ANIMALE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Imposer aux abattoirs des cahiers des charges draconiens et multiplier les inspections surprises afin d’éradiquer la maltraitance animale dans les chaînes de production”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Interdire la viande provenant d’abattoirs qui pratiquent l’abattage sans étourdissement dans les services de restauration des municipalités françaises”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan fait ici référence à la méthode d’abattage conforme aux exigences de l’Islam. Il propose par la suite de “[négocier] avec les cultes une solution respectueuse des traditions qui permette un abattage avec étourdissement”. En effet, “aujourd’hui, l’abattage sans étourdissement est interdit sauf pour l’abattage halal ou cacher, une dérogation existant afin de permettre le libre exercice du culte.” [3] et [4] Cette dérogation relève de la réglementation européenne : “La réglementation actuelle rend obligatoire l’étourdissement des animaux destinés à la consommation humaine avant leur abattage. Cependant, le code rural et de la pêche maritime (article R. 214-70) comme le droit européen (règlement 1099/2009 du Conseil du 24 septembre 2009) prévoient une dérogation à cette obligation lorsque l’étourdissement n’est pas compatible avec les prescriptions rituelles relevant du libre exercice du culte.”[4]&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Installer la vidéosurveillance dans les abattoirs”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Interdire la cession d’animaux sur les sites d’annonces et les réseaux sociaux sans identification des acheteurs et donneurs”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;V) Santé&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Augmenter le numerus clausus de médecins d’1/3 et atteindre 10 000 praticiens par [an] afin de retrouver à moyen terme un nombre de médecins diplômés en France suffisants sur l’ensemble du territoire”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le numerus clausus est le nombre d’étudiants de première année de médecine (PACES) admis à l’issue du concours d’entrée à poursuivre en deuxième année. Il est habituellement fixé par les facultés de médecine.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Mettre en place des systèmes d’agrément stricts pour les médecins étrangers souhaitant s’installer en France et renforcer les contrôles des équivalences pour s’assurer des compétences des praticiens”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Permettre aux médecins s’établissant dans les déserts médicaux de toucher plus de revenus (Via des diminutions de cotisations d’Urssaf)”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les “déserts médicaux” sont des zones souvent rurales et isolées privées d’accès rapide aux soins médicaux. Pour lutter contre ces inégalités dans le territoire français, Nicolas Dupont-Aignan propose de limiter les charges prélevées sur les médecins (il sous-entend visiblement les médecins exerçant en libéral, c’est-à-dire hors hôpital) pour l’emploi par exemple des secrétaires médicaux, des techniciens, etc.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Remettre de l’ordre dans l’implantation des maisons de santé afin de s’assurer qu’elles couvrent correctement le territoire et ne créent pas de nouveaux déséquilibres”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les maisons de santé sont des lieux de regroupement de médecins créés pour limiter l’étendue des déserts médicaux. Le regroupement de médecins permet en théorie d’amortir les charges de gestion des cabinets.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Rembourser à chaque Français âgé de plus de 40 ans un bilan de santé régulier”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Préserver la médecine scolaire et revaloriser de 15% le salaire de médecin scolaire”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Relancer la recherche médicale publique et doubler les subventions à L’INSERM (Institut National de la Santé et de la Recherche Médicale)(613 millions d’€ en 2014) afin de soigner les maladies jugées financièrement non rentables par les laboratoires et favoriser la synergie entre les laboratoires publics/privés”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Elargir les conditions d’accès à la CMU pour les plus de 65 ans”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La CMU (Couverture Maladie Universelle) comprend la part payée par la sécurité sociale, et une part complémentaire réservée aux plus démunis, et que Nicolas Dupont-Aignan souhaite étendre aux seniors.[5]&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Relocaliser la production de médicaments stratégiques en France en imposant la production en France d’au moins 50% du volume consommé pour tout médicament dont les remboursements annuels dépassent les 20 M€”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;VI) Enseignement supérieur et Recherche&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Mettre fin à la dérive de l’augmentation des frais de scolarité annexes et réaffirmer le principe d’un accès gratuit à l’enseignement supérieur ainsi que la gratuité des concours”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan peut faire référence en particulier aux concours des grandes Écoles : par exemple, l’accès au concours à l’Ecole Polytechnique coûtait 100 euros en 2015 pour les écrits, auxquels s’ajoutaient 100 euros pour les oraux d’admission, dont les étudiants boursiers sont exonérés [6].&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Conditionner le maintien légal des étudiants étrangers en France à leurs résultats de façon à empêcher une forme d’immigration clandestine avec une marge de tolérance (un redoublement possible par niveau)”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les étudiants étrangers sont donc défavorisés par rapport de leurs homologues français, sous prétexte que l’immigration pour les études n’est parfois qu’un moyen d’entrer en France.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Créer un fonds doté de 500 millions d’€ par an permettant de financer la création d’entreprises par des chercheurs universitaires”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;But : Encourager la recherche et l’innovation en France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “Franchir le seuil des 3% de ratio de dépenses en R&amp;amp;D/PIB dès 2019 (contre 2,2% à l’heure actuelle). L’Etat investira 4 milliards d’€ supplémentaires par an pour relancer la recherche”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis la loi Allègre (1999), en effet les chercheurs universitaires peuvent travailler pour l’Etat et en même temps créer des start-up, entre autres [7].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VII) Justice&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Abroger les lois Dati et Taubira”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La loi renforçant la lutte contre la récidive des majeurs et des mineurs (10 août 2007) ou loi Dati a mis en place entre autres les peines planchers [8]. La loi du 15 août 2014 relative à l’individualisation des peines et renforçant l’efficacité des sanctions pénales ou loi Taubira a par exemple automatisé l’examen d’amélioration de la peine (libération conditionnelle, …) aux deux tiers de la peine [9].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au vu des mesures suivantes de Nicolas Dupont-Aignan, on peut se demander pourquoi il voudrait abroger la loi Dati. A propos de la loi Taubira, Nicolas Dupont-Aignan ajoute “Supprimer les réductions de peine automatiques mais maintenir le principe des remises de peine en cas de bonne conduite en prison après exécution des 3⁄4 de la peine prononcée.”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Abaisser la majorité pénale à 16 ans”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il est à noter que pour les crimes les plus graves, les juges peuvent déjà faire emprisonner des enfants de 13 ans révolus: “Les mineurs âgés de 13 ans révolus et de moins de 16 ans ne peuvent être placés en détention provisoire que dans l’un des cas suivants : s’ils encourent une peine criminelle ; s’ils se sont volontairement soustraits aux obligations d’un contrôle judiciaire, qui comportait une obligation de respecter un placement en centre éducatif fermé.” [10]&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Permettre aux victimes de faire appel d’une décision pénale de non-culpabilité”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Développer les travaux d’intérêt général comme peines alternatives à la prison dans le but de réparer les dégâts causés à la société et à la victime, avec sanction coercitive en cas de non-respect de la mesure éducative”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Rendre obligatoire la publication des condamnations sur un site officiel du ministère de la Justice consultable par tous (Internet), étant précisé que la justice est rendue en audience publique au nom du peuple français”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il est à noter que cela peut être un frein à la réinsertion des condamnés dans la société, notamment dans la recherche d’emploi.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Créer 40 000 places de prison supplémentaires”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“[…] application sans exception du principe d’un détenu par cellule”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;But : “cette mesure est indispensable pour respecter les lois existantes, éviter la promiscuité entre détenus, garantir leur intimité et éviter la radicalisation”&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Interdire la politisation des syndicats dans la magistrature”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan peut faire référence à l’affaire du “mur des cons”[11].&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;En tout, un investissement de “2 milliards par an sur la durée du quinquennat, soit 10 milliards sur la totalité du quinquennat”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour le détail des investissements, voir le -long- paragraphe associé dans le programme de Nicolas Dupont-Aignan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VIII) Relations internationales&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— EUROPE&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Relancer l’idée de l’Union méditerranéenne […] entre les pays francophones (France, Liban, Maroc, Algérie, Tunisie), latins (Espagne, Italie) et francophiles (Malte, Croatie, Grèce, Egypte)”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;On peut être surpris de ne pas voir le Portugal dans la liste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ajout : “[…] mettre en œuvre un véritable Plan Marshall pour le développement de l’Afrique […] pour cette raison, nous proposons une coopération privilégiée avec l’Espagne, l’Italie, le Maroc, la Tunisie et l’Algérie”. L’objectif sous-entendu est d’améliorer les conditions de vie dans les pays en voie de développement, probablement pour réduire l’immigration en France.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Mettre fin immédiatement au processus d’adhésion de la Turquie à l’Union Européenne”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nicolas Dupont-Aignan se déclare contre l’extension de l’Union Européenne, qu’il considère responsable des difficultés de l’Union Européennes actuellement (mais il ne précise pas le raisonnement qu’il utilise).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mettre fin à l’espace Schengen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;On peut se poser la question des conséquences au niveau du commerce ou du tourisme de cette mesure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Renégocier avec nos partenaires […] Si les négociations aboutissent, ce dont nous ne doutons pas, nous soumettrons le traité à référendum ; si les négociations échouent, la France quittera cette Union européenne fantôme (sic)”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est à noter que Nicolas Dupont-Aignan a critiqué déjà plusieurs fois dans le programme des lois européennes (par exemple, l’exception pour la liberté de culte de l’abattage sans étourdissement ou l’espace Schengen).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Sortir unilatéralement du régime de sanctions contre la Russie”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;– INTERNATIONAL&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Sortir de nouveau du commandement intégré de l’OTAN”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’OTAN (Organisation du Traité de l’Atlantique Nord) est une alliance militaire entre 28 pays : les Etats-Unis, le Canada, et 26 pays européens (dont la France, l’Estonie, la Turquie, la Pologne, l’Allemagne et le Royaume-Uni). La France fait partie des membres fondateurs (1949) mais a quitté l’OTAN en 1966 (de Gaulle) et a réintégré l’OTAN en 2009 (Sarkozy).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Sanctionner les ambassadeurs qui mettent en péril l’image de la France par un comportement inapproprié comme notre ambassadeur à Washington qui a ouvertement pris parti dans la dernière campagne présidentielle en insultant le futur vainqueur”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il est à remarquer que si Donald Trump n’avait pas été le futur vainqueur, cela aurait été peut-être moins important.[12]&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A propos de l’Ukraine : “Nous sommes en faveur de la neutralité de l’Ukraine qui doit devenir une zone de coopération euro-russe”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Soutenir le peuple kurde - qui a bien mérité de sa lutte contre l’Etat islamique - dans sa légitime aspiration à constituer un Etat comme le promettait le traité de Sèvres en 1920”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Développer notre coopération avec les Etats d’Asie, mais établir des taxes anti-dumping quand il est avéré qu’un Etat comme la Chine nous soumet à une concurrence déloyale”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il est fortement sous-entendu que Nicolas Dupont-Aignan s’opposera au changement de statut commercial de la Chine. En effet, l’Union Européenne a promis à la Chine (en 2001) de passer son statut d’économie non marchande à un statut d’économie de marché avant fin 2016. Cependant, ce dernier statut empêche les autres pays d’appliquer les taxes d’antidumping sur les produits chinois, les rendant -encore plus- compétitifs, ce qui suscite la crainte des industriels européens.[13]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—- FRANCAIS DE L’ETRANGER&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“Nommer un ministre délégué [pour les Français de l’étranger] auprès du ministre des Affaires étrangères, avec une autorité reconnue sur les services qu’il exercera (avec le ministre des Affaires étrangères)”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;IX) Immigration&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Rétablir le contrôle aux frontières (fin du système Schengen) et recruter 10 000 policiers de l’air et des frontières”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Interdire les mariages avec des étrangers en situation irrégulière (en revenant sur les décisions du Conseil constitutionnel de 1993 et 2003)”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La mesure ne précise pas si elle est rétroactive, c’est-à-dire si les mariages déjà célébrés seront rendus caduques.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“[…] augmenter le délai maximal de rétention administrative de 45 jours à 12 mois […] pour les étrangers faisant l’objet d’une procédure d’éloignement et ne pouvant quitter immédiatement la France.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Le but est de pouvoir expulser plus rapidement les immigrés en situation irrégulière.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Réduire les flux actuels d’immigration et voter chaque année au Parlement un plafond d’immigration correspondant aux capacités d’accueil du pays, sur le marché du travail et sur le logement.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Durcir les règles en matière de regroupement familial […] regroupement des conjoints de Français […] droit d’asile”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Par exemple, pour le regroupement familial, “[faire] passer le délai minimal pour faire venir sa famille de 18 mois à 5 ans”. Le droit d’asile est, quant à lui, limité “aux individus le demandant aux frontières”.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Créer des quotas d’étudiants étrangers par filière et par pays afin de stopper le pillage des « cerveaux » des pays en développement : les filières dans lesquelles s’inscrivent les étudiants étrangers doivent être utiles aux pays d’origine. Au terme de ses études, l’étudiant retourne dans son pays sauf besoin précis de la France.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Supprimer l’Aide Médicale d’État (AME) et établir dans chaque département un dispensaire géré par l’État pour les étrangers illégaux.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ajout : L’AME serait remplacée par “une aide médicale exceptionnelle et provisoire qui ne concernerait que les urgences sanitaires et les maladies contagieuses”, autrement dit, les maladies qui représentent un risque pour la population locale…
L’AME est un dispositif qui dispense des soins aux étrangers en situation irrégulière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sources&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le programme de Nicolas Dupont-Aignan est disponible sur : http://www.nda-2017.fr/themes/nda/file/projet-nda-20170324.pdf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;http://www.developpement-durable.gouv.fr/adoption-du-budget-2017-du-ministere-lenvironnement-lassemblee-nationale [1]
http://obsolescence-programmee.fr/ [2]
http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2016/03/29/01016-201603 [3]
http://agriculture.gouv.fr/tout-savoir-sur-labattage-rituel [4]
https://www.cmu.fr/cmu-complementaire.php [5]
http://www.chireux.fr/cpge_daudet/frais.htm [6]
http://m.lesechos.fr/redirect_article.php?id=18922-118-ECH&amp;amp;fw=1 [7]
https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_renfor%C3%A7ant_la_lutte_contre_la_r%C3%A9cidive_des_majeurs_et_des_mineurs [8]
https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_relative_%C3%A0_l%27individualisation_des_peines_et_renfor%C3%A7ant_l%27efficacit%C3%A9_des_sanctions_p%C3%A9nales [9]
http://www.justice.gouv.fr/prison-et-reinsertion-10036/les-personnes-prises-en-charge-10038/les-mineurs-detenus-12008.html#2 [10]
http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2015/09/28/mur-des-cons-la-presidente-du-syndicat-de-la-magistrature-renvoyee-en-correctionnelle_4775424_1653578.html [11]
http://www.lemonde.fr/big-browser/article/2016/11/09/election-americaine-le-tweet-exagere-d-un-ambassadeur-de-france-aux-etats-unis-degoute_5027985_4832693.html [12]
http://bruxelles.blogs.liberation.fr/2016/12/14/la-chine-une-economie-de-marche-en-trompe-loeil/ [13]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image est de Laurence de Terline et vient du site https://www.flickr.com/photos/deboutlarepublique/14063254555/in/set-72157644411945451 (aussi sur le site https://fr.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Dupont-Aignan#/media/File:NDA_en_2014.jpg ) et est sous licence https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Nathalie Arthaud</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nathalie-arthaud/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Nathalie Arthaud" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nathalie-arthaud</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-nathalie-arthaud/">&lt;p&gt;Les crochets dans le texte indiquent une citation de la source associée au numéro, disponible dans la partie Sources à la fin de l’article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contexte&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nathalie Arthaud est la candidate à l’élection présidentielle de 2017 issue du parti Lutte Ouvrière.
Agrégée d’économie et de gestion, elle enseigne au lycée Le Corbusier à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). Elle a été conseillère municipale chargée de la jeunesse à Vaulx-en-Velin (Métropole de Lyon), et candidate à l’élection présidentielle en 2012 et 2017. [1]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où elle serait impliquée n’est connue de l’auteur à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Nathalie Arthaud, disponible sur http://www.nathalie-arthaud.info/sites/default/files/documents/faire-entendre-le-camp-des-travailleurs-1702.pdf et http://www.nathalie-arthaud.info/sites/default/files/documents/4pages_2017.pdf vus à la date du 2 avril 2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I) Mesures économiques&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Arthaud propose d’« interdire les licenciements et les plans de suppression d’emplois » et de « répartir le travail entre tous les travailleurs sans perte de salaire ». Elle ajoute que « l’Etat devrait embaucher massivement dans tous les services publics où le personnel manque cruellement ».
Elle n’explique pas comment on empêcherait les entreprises de délocaliser. Si cette mesure réussissait, le but est évidemment de supprimer le chômage.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Arthaud dit que “les dirigeants français n’ont pas besoin des directives européennes pour s’attaquer aux travailleurs. La loi travail n’a pas été imposée par Bruxelles, mais rédigée par les chefs de cabinet de Valls, Macron et El Khomri sous la dictée du grand patronat français” donc elle semble être pour l’abrogation de la loi Travail dite loi El Khomri.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Arthaud propose « un minimum de 1 800 euros net par mois pour les salaires et
les pensions et une augmentation de 300 euros de tous les salaires » et ajoute qu’il « faut imposer l’indexation des salaires et des pensions sur le coût de la vie ». Cette dernière mesure vise à garantir un revenu décent à tous quelles que soient les fluctuations des prix.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;→ Arthaud propose d’« imposer la transparence des comptes des entreprises » et de « lever
le secret bancaire et le secret des affaires », afin de savoir si les difficultés économiques d’une entreprise sont réels ou imaginés.
Le secret bancaire c’est le secret professionnel des banques envers leurs clients. Il y a depuis peu une initiative européenne pour le lever. [2]
Le secret des affaires est “l’ensemble des informations licites et confidentielles dont la divulgation - hors obligation légale ou contractuelle contraire - cause un préjudice à leur détenteur légitime. Pour les entreprises, il ne se limite pas au savoir-faire mais comprend également des informations d’ordre stratégique, relatives par exemple à la structure des prix, au marché sur lequel elles interviennent, etc.” (citation de [3]). Pour en savoir plus sur la directive européenne sur la protection du secret des affaires, voir [4].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ Arthaud propose d’« enlever la propriété des grandes entreprises [aux capitalistes] en les expropriant sans indemnités ni rachat. C’est la condition indispensable pour que l’ensemble de l’activité sociale soit véritablement contrôlée par les travailleurs et la majorité de la population. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Si le patron d’une telle entreprise estime qu’il ne peut pas augmenter les salaires, il faut lui imposer de montrer sa comptabilité, ses carnets de commandes, les bénéfices qu’il s’est versés les années précédentes, pour que les travailleurs puissent en juger par eux-mêmes. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « La seule politique correspondant aux intérêts de la grande majorité de la société serait d’exproprier les banques et les entreprises financières, sans indemnité ni rachat, et de placer leur activité sous le contrôle de la population. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II) Mesures sociales et fiscales&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « L’État devrait embaucher massivement dans tous les services publics où le personnel manque cruellement, dans les hôpitaux, dans l’éducation, les transports… »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Il manque des millions de logements dans ce pays. L’État devrait les construire en embauchant lui-même le personnel nécessaire, sans passer par les capitalistes du bâtiment. Il devrait ainsi les louer à prix coûtant et garantir des loyers accessibles aux classes populaires. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « La TVA fournit la moitié des recettes de l’État. Elle est payée, au même taux, par les riches et par les pauvres. Ainsi les classes populaires, même non imposables, paient l’essentiel des impôts. Certains candidats veulent encore l’augmenter. Il faudrait au contraire supprimer cet impôt injuste et faire reposer la fiscalité exclusivement sur les profits du capital. »
La taxe sur la valeur ajoutée (TVA) fournit en effet environ la moitié des recettes de l’Etat. La TVA est exprimée en taux : si le taux est de 20%, ça signifie qu’un produit qui coûte 1€ hors taxe coûte 1,20€ avec TVA, un produit qui coûte 10€ hors taxe coûte 12€ avec TVA et ainsi de suite (on ajoute au prix hors taxe 20% de ce prix pour avoir le prix avec TVA). En France continentale il y a quatre taux de TVA : le taux normal, à 20%, qui concerne la plupart des produits, le taux réduit à 10%, qui concerne entre autres la restauration et le tourisme, le taux réduit à 5,5%, qui concerne entre autres les produits alimentaires, l’eau, les livres, et le taux super-réduit, à 2,1%, qui concerne entre autres les médicaments remboursés par la Sécurité sociale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III) Unité sociale&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arthaud propose de « lutter contre l’oppression des femmes » mais ne donne pas de mesure particulière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IV) Mesures écologiques&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Les problèmes écologiques illustrent l’urgence qu’il y a à enlever les leviers de commande de l’industrie, des transports, aux groupes privés. L’urgence qu’il y a à supprimer le secret industriel, pour permettre à chaque salarié de rendre publics les malversations ou les risques pour la santé publique ou l’environnement dont il a connaissance, sans risquer d’être licencié pour divulgation de secrets professionnels. L’urgence qu’il y a à organiser l’économie d’une façon rationnelle, planifiée,
pour répondre aux besoins du plus grand nombre tout en préservant l’environnement. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V) Santé&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « L’État devrait embaucher massivement dans tous les services publics où le personnel manque cruellement, dans les hôpitaux, dans l’éducation, les transports… »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VI) Enseignement supérieur et Recherche&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VII) Justice&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VIII) Relations internationales&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Les frontières, c’est l’arme des patrons pour diviser les travailleurs. Au nationalisme prôné par la bourgeoisie et ses porte-parole, les travailleurs doivent opposer les valeurs qui ont toujours été celles du mouvement ouvrier, la solidarité et l’internationalisme. En étant unis, par-delà les frontières de leur entreprise et de leur pays, ils pourront représenter une force capable de se faire craindre du patronat et de mettre fin à la catastrophe sociale qui menace d’emporter toute la société […] Alors, laissons les mots d’ordre de souveraineté du peuple ou de la France aux partisans de la bourgeoisie et reprenons les objectifs qui ont toujours été ceux du mouvement ouvrier : l’émancipation des exploités, à l’échelle de la planète. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Depuis plus de quinze ans, sous prétexte de lutter contre le terrorisme, les grandes puissances n’ont cessé d’intervenir en Afghanistan et en Irak, puis en Syrie et au Sahel. Ils ont transformé des régions entières en champs de ruines, attisant le chaos et permettant au terrorisme de prospérer sur la dévastation dont ils sont responsables. Il faut refuser que ces guerres se fassent en notre nom ! Ce sont des guerres pour le pétrole du Moyen-Orient, pour l’uranium du Niger, des guerres qui sont toujours menées pour le profit, et jamais dans l’intérêt des peuples. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IX) Immigration&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Et affirmons, pour tous les exploités de cette terre, la liberté de circulation et d’installation. Accueillons les migrants à bras ouverts. »
Il y aurait alors probablement une forte hausse de la population de la France, et Nathalie Arthaud ne précise pas comment il adapterait les services publics et les infrastructures (logement …) à cette évolution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;X) Mesures institutionnelles&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Notre conviction de communistes et de révolutionnaires est qu’il serait possible de construire un État infiniment plus démocratique que l’État actuel, en permettant à toute la population de participer directement à toutes les tâches administratives et de police et d’exercer un contrôle en permanence sur tous ceux qui effectuent ces tâches. Un tel État serait aussi infiniment moins coûteux, car il n’aurait pas besoin d’un appareil pléthorique destiné à surveiller et à encadrer la population. Pour construire un État qui soit vraiment celui des travailleurs, les obstacles ne sont pas techniques : à l’ère de l’ordinateur et avec les moyens de communication performants dont nous disposons aujourd’hui, il n’y a aucune difficulté à mettre en oeuvre la démocratie la plus directe. Mais cela nécessite de se battre pour mettre fin à la dictature des classes possédantes sur la société. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XI) Culture&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XII) Education&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « L’État devrait embaucher massivement dans tous les services publics où le personnel manque cruellement, dans les hôpitaux, dans l’éducation, les transports… »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XIII) Outre-Mer&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de mesure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comparaison avec les autres candidats&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme Poutou et Mélenchon, Arthaud est pour l’augmentation du SMIC, mais va plus loin qu’eux (elle propose 1800 euros net par mois (pour 35 heures par semaine) tandis que Poutou propose 1700 euros net et Mélenchon propose 1326 euros net).
Comme Poutou, Arthaud est pour l’ouverture des frontières, pour la liberté de circulation et d’installation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sources&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le programme de Nathalie Arthaud est disponible sur http://www.nathalie-arthaud.info/sites/default/files/documents/faire-entendre-le-camp-des-travailleurs-1702.pdf et un résumé est disponible sur http://www.nathalie-arthaud.info/sites/default/files/documents/4pages_2017.pdf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nathalie_Arthaud [1]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/01/02/2017-debut-de-la-fin-du-secret-bancaire-dans-l-ue_5056704_4355770.html [2]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;http://www.affiches-parisiennes.com/le-secret-des-affaires-defi-permanent-du-juriste-d-entreprise-5678.html [3]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;http://www.lemonde.fr/economie/article/2016/04/14/le-parlement-europeen-adopte-la-directive-sur-le-secret-des-affaires_4902340_3234.html [4]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’image est de Thomas Bresson et vient du site https://fr.wikipedia.org/wiki/Nathalie_Arthaud#/media/File:2017-02-11&lt;em&gt;16-10-22_meeting-lo-belfort&lt;/em&gt;(cropped).jpg et est sous licence https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html">Les crochets dans le texte indiquent une citation de la source associée au numéro, disponible dans la partie Sources à la fin de l’article.</summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (troisième partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-troisieme-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (troisième partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-troisieme-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-troisieme-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/images/Jean-Luc-Melenchon.jpg&quot; alt=&quot;Source : europe1.fr&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-premiere-partie/&quot;&gt;première&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-deuxieme-partie/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Jean-Luc Mélenchon est disponible &lt;a href=&quot;https://laec.fr/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;. Sa version audio est disponible sur cette &lt;a href=&quot;https://avenirencommun.fr/avenir-en-commun/&quot;&gt;page&lt;/a&gt;. Son émission de chiffrage est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=T7b67QCjibc&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;x-mesures-institutionnelles&quot;&gt;X) Mesures institutionnelles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jean-Luc Mélenchon veut passer à une 6ème République grâce à une Assemblée constituante.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-convoquer-un-référendum-article-11-de-la-constitution-pour-engager-le-processus-constituant-modalités-de-la-composition-de-lassemblée-constituante--mode-de-scrutin-parité-tirage-au-sort-et-incompatibilités--modalités-de-la-délibération--association-des-citoyens-aux-travaux-&quot;&gt;« Convoquer un référendum (article 11 de la Constitution) pour engager le processus constituant (modalités de la composition de l’Assemblée constituante — mode de scrutin, parité, tirage au sort et incompatibilités ; modalités de la délibération ; association des citoyens aux travaux…) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 1.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-aucun-parlementaire-des-anciennes-assemblées-de-la-5e-république-ne-pourra-siéger-dans-cette-assemblée-constituante-les-délégués-à-lassemblée-constituante-ne-pourront-être-candidats-aux-élections-suivant-lentrée-en-vigueur-de-la-nouvelle-constitution-&quot;&gt;« Aucun parlementaire des anciennes assemblées de la 5e République ne pourra siéger dans cette Assemblée constituante. Les délégués à l’Assemblée constituante ne pourront être candidats aux élections suivant l’entrée en vigueur de la nouvelle Constitution »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 1.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-le-projet-de-constitution-proposé-par-lassemblée-constituante-sera-soumis-à-un-référendum-dapprobation-&quot;&gt;« Le projet de Constitution proposé par l’Assemblée constituante sera soumis à un référendum d’approbation »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 1.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-rendre-inéligible-à-vie-toute-personne-condamnée-pour-corruption-&quot;&gt;« Rendre inéligible à vie toute personne condamnée pour corruption »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 2.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-fixer-le-droit-de-vote-à-16-ans-instaurer-le-vote-obligatoire-et-la-reconnaissance-du-vote-blanc-comme-suffrage-exprimé-et-généraliser-la-représentation-proportionnelle-&quot;&gt;« Fixer le droit de vote à 16 ans, instaurer le vote obligatoire et la reconnaissance du vote blanc comme suffrage exprimé et généraliser la représentation proportionnelle »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-créer-un-droit-de-révoquer-un-élu-en-cours-de-mandat-par-référendum-sur-demande-dune-partie-du-corps-électoral-&quot;&gt;« Créer un droit de révoquer un élu en cours de mandat, par référendum, sur demande d’une partie du corps électoral »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-instaurer-le-référendum-dinitiative-citoyenne-et-le-droit-des-citoyens-de-proposer-une-loi-&quot;&gt;« Instaurer le référendum d’initiative citoyenne et le droit des citoyens de proposer une loi »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-rendre-obligatoire-le-recours-au-référendum-pour-réviser-la-constitution-ou-ratifier-tout-nouveau-traité-européen-et-garantir-le-respect-de-la-décision-populaire-&quot;&gt;« Rendre obligatoire le recours au référendum pour réviser la Constitution ou ratifier tout nouveau traité européen et garantir le respect de la décision populaire »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-reconnaître-le-droit-de-vote-aux-élections-locales-pour-les-résidents-étrangers-en-situation-régulière-comme-en-bénéficient-déjà-les-ressortissants-des-pays-de-lunion-européenne-&quot;&gt;« Reconnaître le droit de vote aux élections locales pour les résidents étrangers en situation régulière, comme en bénéficient déjà les ressortissants des pays de l’Union européenne »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-démocratiser-laccès-aux-responsabilités-politiques-en-permettant-à-chacun-de-prendre-un--congé-républicain--sans-risque-pour-son-emploi-ou-ses-droits-quels-quils-soient-en-vue-de-se-présenter-à-des-élections-&quot;&gt;« Démocratiser l’accès aux responsabilités politiques en permettant à chacun de prendre un « congé républicain », sans risque pour son emploi ou ses droits quels qu’ils soient, en vue de se présenter à des élections »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 3.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-abolir-la-monarchie-présidentielle-en-instaurant-un-régime-parlementaire-stable-dans-lequel-le-gouvernement-détient-le-pouvoir-exécutif-et-est-responsable-devant-le-parlement-transférer-le-pouvoir-de-nomination-au-parlement-&quot;&gt;« Abolir la monarchie présidentielle en instaurant un régime parlementaire stable dans lequel le gouvernement détient le pouvoir exécutif et est responsable devant le Parlement, transférer le pouvoir de nomination au Parlement »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui ce sont le Président de la République, le Premier ministre et les ministres qui détiennent le pouvoir de nomination.  (&lt;a href=&quot;https://www.legifrance.gouv.fr/Droit-francais/Guide-de-legistique/IV.-Regles-propres-a-certaines-categories-de-textes/4.2.-Mesures-individuelles/4.2.1.-Repartition-des-competences-de-nomination&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-Élire-lassemblée-nationale-à-la-proportionnelle-&quot;&gt;« Élire l’Assemblée nationale à la proportionnelle »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 4.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-supprimer-le-sénat-et-le-conseil-économique-social-et-environnemental-et-créer-une-assemblée-de-lintervention-populaire-et-du-long-terme-émettant-un-avis-sur-limpact-écologique-et-social-des-lois-&quot;&gt;« Supprimer le Sénat et le Conseil économique, social et environnemental et créer une Assemblée de l’intervention populaire et du long terme émettant un avis sur l’impact écologique et social des lois »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 4.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-supprimer-la-cour-de-justice-de-la-république-et-soumettre-les-membres-du-gouvernement-à-la-justice-ordinaire-&quot;&gt;« Supprimer la Cour de justice de la République et soumettre les membres du gouvernement à la justice ordinaire »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 4.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-constitutionnaliser-la-non-marchandisation-du-corps-humain-et-le-droit-fondamental-de-disposer-de-soi-en-toutes-circonstances--liberté-de-conscience-droit-à-la-contraception-et-à-linterruption-volontaire-de-grossesse-droit-de-mourir-dans-la-dignité-y-compris-avec-assistance-accès-garanti-à-des-soins-palliatifs-&quot;&gt;« Constitutionnaliser la non-marchandisation du corps humain et le droit fondamental de disposer de soi en toutes circonstances : liberté de conscience, droit à la contraception et à l’interruption volontaire de grossesse, droit de mourir dans la dignité (y compris avec assistance), accès garanti à des soins palliatifs »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 5.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-constitutionnaliser-la-règle-verte--ne-pas-prélever-sur-la-nature-davantage-que-ce-quelle-peut-reconstituer-ni-produire-plus-que-ce-quelle-peut-supporter-&quot;&gt;« Constitutionnaliser la règle verte : ne pas prélever sur la nature davantage que ce qu’elle peut reconstituer, ni produire plus que ce qu’elle peut supporter »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 9.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-constitutionnaliser-et-rendre-effectifs-les-droits-au-travail-et-au-logement-&quot;&gt;« Constitutionnaliser et rendre effectifs les droits au travail et au logement »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 9.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-permettre-la-sortie-de-létat-durgence-à-linitiative-du-parlement-&quot;&gt;« Permettre la sortie de l’état d’urgence à l’initiative du Parlement »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 12.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-généraliser-lusage-des-systèmes-dexploitation-et-des-logiciels-libres-dans-les-administrations-publiques-et-lÉducation-nationale-&quot;&gt;« Généraliser l’usage des systèmes d’exploitation et des logiciels libres dans les administrations publiques et l’Éducation nationale »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 83.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-systématiser-la-publication-en-open-data-des-données-publiques-détenues-par-les-collectivités-comme-le-propose-lassociation-regards-citoyens-&quot;&gt;« Systématiser la publication en open data des données publiques détenues par les collectivités, comme le propose l’association Regards citoyens »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 83.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xi-culture&quot;&gt;XI) Culture&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-supprimer-la-hadopi-qui-na-pas-fonctionné-et-mettre-en-place-un-nouveau-cadre-du-partage-numérique-de-la-culture-par--premièrement-linstauration-dune-cotisation-universelle-sur-les-abonnements-internet-finançant-la-création-et-ouvrant-droit-en-contrepartie-au-téléchargement-non-marchand&quot;&gt;« Supprimer la Hadopi, qui n’a pas fonctionné, et mettre en place un nouveau cadre du partage numérique de la culture par : [premièrement] l’instauration d’une cotisation universelle sur les abonnements internet, finançant la création et ouvrant droit en contrepartie au téléchargement non marchand&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;la création d’un service public nouveau de l’internet et d’une médiathèque publique en ligne, avec une plateforme publique d’offre légale en ligne de musique, films et contenus culturels » Voir mesure numéro 77.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La loi Hadopi, ou loi Création et Internet (2009), a pour objectif de mettre un terme aux échanges illégaux d’œuvres (musique, films…) sur Internet. Il est prévu, après quelques avertissements, de suspendre la connexion à Internet de ceux qui échangent illégalement des œuvres. Sachant que les « pirates numériques » constituent une part importante des acheteurs de contenu légal sur Internet (27% pour les « pirates » concernés par la loi Hadopi et 50% pour tous les « pirates »), cette loi pourrait avoir l’effet contraire de ce qui était voulu : faire s’effondrer le marché légal d’œuvres sur Internet. De plus, certains considèrent l’accès à Internet comme un droit fondamental et trouvent la peine disproportionnée par rapport à l’infraction. Voir  (&lt;a href=&quot;http://archive.wikiwix.com/cache/?url=http%3A%2F%2Fwww.lesechos.fr%2Fmedias%2F2010%2F0309%2F%2F300415066.pdf&quot;&gt;source&lt;/a&gt;), en particulier la page 8.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-pérenniser-le-régime-des-intermittents-du-spectacle-sur-la-base-de-laccord-du-28-avril-2016-et-létendre-aux-professions-artistiques-précaires-&quot;&gt;« Pérenniser le régime des intermittents du spectacle sur la base de l’accord du 28 avril 2016 et l’étendre aux professions artistiques précaires »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 77.
Cet accord a mis en place des conditions plus souples d’accès à des allocations chômage pour les intermittents du spectacle, financées par une hausse des contributions patronales.  (&lt;a href=&quot;http://www.unedic.org/nouvelle-convention/intermittents-du-spectacle&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xii-education&quot;&gt;XII) Education&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-abroger-la-réforme-du-collège-&quot;&gt;« Abroger la réforme du collège »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.
La réforme du collège est composée de la loi de 2013 d’orientation et de programmation pour la refondation de l’Ecole et du décret et de l’arrêté de 2015 qui définissent les grands principes de la réforme du collège (ministre de l’Education nationale Najat Vallaud-Belkacem, gouvernement Valls). Voir  (&lt;a href=&quot;http://www.education.gouv.fr/pid32484/college-2016-tout-savoir-sur-reforme.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;) pour les détails de la réforme.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-etendre-la-scolarité-obligatoire-de-3-à-18-ans-en-adaptant-les-pédagogies-et-les-parcours-scolaires-&quot;&gt;« Etendre la scolarité obligatoire de 3 à 18 ans, en adaptant les pédagogies et les parcours scolaires »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.
Aujourd’hui la scolarité est obligatoire de 6 à 16 ans. Elle peut être assurée dans un établissement scolaire public ou privé ou par les parents (dans le dernier cas, un contrôle de connaissances est effectué au moins une fois par an par un inspecteur d’académie).  (&lt;a href=&quot;https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1898&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-instaurer-une-nouvelle-carte-scolaire-établissant-la-mixité-sociale-&quot;&gt;« Instaurer une nouvelle carte scolaire établissant la mixité sociale »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-recruter-au-moins-60-000-enseignants-supplémentaires-sur-le-quinquennat-&quot;&gt;« Recruter au moins 60 000 enseignants supplémentaires sur le quinquennat »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-assurer-la-gratuité-réelle-de-léducation-publique-y-compris-les-cantines-le-transport-et-les-activités-périscolaires-fournir-gratuitement-aux-élèves-les-manuels-scolaires-ainsi-que-des-fournitures-sans-marque-&quot;&gt;« Assurer la gratuité réelle de l’éducation publique, y compris les cantines, le transport et les activités périscolaires, fournir gratuitement aux élèves les manuels scolaires, ainsi que des fournitures sans marque »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 73.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-arrêter-les-fermetures-de-classes-et-de-lycées-professionnels-et-augmenter-le-nombre-détablissements-&quot;&gt;« Arrêter les fermetures de classes et de lycées professionnels et augmenter le nombre d’établissements »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 74.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-rétablir-le-bac-professionnel-en-quatre-ans-&quot;&gt;« Rétablir le bac professionnel en quatre ans »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 74.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiii-outre-mer&quot;&gt;XIII) Outre-Mer&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-soutenir-lenseignement-des-langues-et-cultures-doutre-mer-pour-ceux-qui-en-font-la-demande-&quot;&gt;« Soutenir l’enseignement des langues et cultures d’Outre-mer pour ceux qui en font la demande »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-elaborer-et-mettre-en-œuvre-un-plan-dautonomie-énergétique-de-chaque-territoire-doutre-mer-à-partir-des-énergies-renouvelables-disponibles-terrestres--et-marines-&quot;&gt;« Elaborer et mettre en œuvre un plan d’autonomie énergétique de chaque territoire d’Outre-mer à partir des énergies renouvelables disponibles, terrestres […] et marines »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-protéger-les-économies-locales-par-un-bouclier-douanier--préserver-loctroi-de-mer-et-renforcer-la-protection-commerciale-des-productions-locales-taxe-kilométrique-pour-promouvoir-les-productions-locales-privilégier-les-importations-à-faible-emprunte-écologique-préférence-commerciale-pour-les-produits-doutre-mer-en-métropole-et-en-europe-partenariats-commerciaux-équilibrés-avec-les-voisins-régionaux-&quot;&gt;« Protéger les économies locales par un bouclier douanier : préserver l’octroi de mer et renforcer la protection commerciale des productions locales (taxe kilométrique pour promouvoir les productions locales, privilégier les importations à faible emprunte écologique, préférence commerciale pour les produits d’Outre-mer en métropole et en Europe, partenariats commerciaux équilibrés avec les voisins régionaux) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-atteindre-lautosuffisance-alimentaire-en-soutenant-le-développement-dune-agriculture-écologique-et-paysanne-et-des-filières-de-transformation-agro-alimentaire-locales-&quot;&gt;« Atteindre l’autosuffisance alimentaire en soutenant le développement d’une agriculture écologique et paysanne et des filières de transformation agro-alimentaire locales »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-engager-un-plan-pluri-annuel-dinvestissement-et-de-développement-des-services-publics-transports-éducation-santé-logement-culture-&quot;&gt;« Engager un plan pluri-annuel d’investissement et de développement des services publics (transports, éducation, santé, logement, culture) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 15.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;xiv-sécurité-intérieure&quot;&gt;XIV) Sécurité intérieure&lt;/h2&gt;

&lt;h6 id=&quot;-refonder-la-politique-de-sûreté-publique-sur-la-base-du-triptyque--prévention-dissuasion-sanction--et-réaffirmer-son-caractère-national--premièrement-en-finir-avec-la-politique-du-chiffre-et-supprimer-les-primes-aux-résultats-dont-les-montants-seront-redistribués-progressivement-aux-différentes-catégories-dagents-deuxièmement-restaurer-la-police-de-proximité-en-refondant-les-objectifs-des-polices-municipales-et-affirmant-la-distinction-entre-les-missions-nationales-et-locales-troisièmement-faire-lévaluation-des-lois-sécuritaires-abroger-les-dispositions-inefficaces-et-renforcer-les-politiques-de-prévention-quatrièmement-démanteler-les-bac-brigades-anti-criminalité-qui-ne-font-que-du-flagrant-délit-et-ne-permettent-pas-dassurer-une-bonne-relation-entre-la-police-et-la-population-cinquièmement-intégrer-au-service-public-certaines-fonctions-de-sécurité-aujourdhui-privatisées-sécurité-aéroportuaire-notamment-&quot;&gt;« Refonder la politique de sûreté publique sur la base du triptyque « prévention, dissuasion, sanction » et réaffirmer son caractère national : [premièrement] En finir avec la politique du chiffre et supprimer les primes aux résultats dont les montants seront redistribués progressivement aux différentes catégories d’agents [deuxièmement] Restaurer la police de proximité en refondant les objectifs des polices municipales et affirmant la distinction entre les missions nationales et locales [troisièmement] Faire l’évaluation des lois sécuritaires, abroger les dispositions inefficaces et renforcer les politiques de prévention [quatrièmement] Démanteler les BAC (Brigades anti-criminalité) qui ne font que du flagrant délit et ne permettent pas d’assurer une bonne relation entre la police et la population [cinquièmement] Intégrer au service public certaines fonctions de sécurité aujourd’hui privatisées (sécurité aéroportuaire notamment) »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 13.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut souligner que selon Didier Fassin, professeur de sciences sociales ayant mené une enquête sur les BAC, « pratiquement tous les désordres urbains qu’a connus la France depuis vingt ans se sont produits à la suite d’interactions violentes entre des jeunes des cités et des policiers de ces unités » des BAC.  (&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/societe/article/2012/10/12/les-bac-une-police-d-exception_1774511_3224.html&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-en-finir-avec-la-police-et-la-justice-à-deux-vitesses-en-augmentant-nettement-les-effectifs-de-police-en-charge-de-la-délinquance-en-col-blanc-en-lien-avec-le-fisc-les-douanes-et-la-justice-financière-&quot;&gt;« En finir avec la police et la justice à deux vitesses en augmentant nettement les effectifs de police en charge de la délinquance en col blanc en lien avec le fisc, les douanes et la justice financière »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 13.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-interdire-les-taser-et-flash-ball-ainsi-que-les-grenades-de-désencerclement-pour-favoriser-la-désescalade-des-affrontements-&quot;&gt;« Interdire les Taser et Flash-Ball, ainsi que les grenades de désencerclement pour favoriser la désescalade des affrontements »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 13.
Le 28 avril 2016 un étudiant rennais perd un œil suite à un tir de LBD40 (analogue du Flash-Ball) par les forces de l’ordre dans le cadre d’une manifestation contre la Loi Travail.  (&lt;a href=&quot;http://www.liberation.fr/france/2016/04/29/loi-travail-un-manifestant-eborgne-par-un-tir-de-flash-ball-a-rennes_1449427&quot;&gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-mettre-en-place-un-plan-damélioration-qualitative-de-la-police-et-de-la-gendarmerie--premièrement-recruter-des-agents-administratifs-pour-libérer-policiers-et-gendarmes-aptes-à-aller-sur-le-terrain-et-qui-travaillent-sur-des-postes-administratifs-deuxièmement-ramener-les-effectifs-de-policiers-et-gendarmes-à-ceux-de-2007-troisièmement-doubler-les-effectifs-de-la-police-technique-et-scientifique-quatrièmement-supprimer-le-statut-précaire-et-peu-qualifié-des-11000-adjoints-de-sécurité-en-permettant-la-formation-et-la-titularisation-de-celles-et-ceux-qui-le-souhaitent-cinquièmement-porter-à-deux-ans-la-durée-de-formation-des-élèves-gardiens-de-la-paix-&quot;&gt;« Mettre en place un plan d’amélioration qualitative de la police et de la gendarmerie : [premièrement] Recruter des agents administratifs pour libérer policiers et gendarmes aptes à aller sur le terrain et qui travaillent sur des postes administratifs [deuxièmement] Ramener les effectifs de policiers et gendarmes à ceux de 2007 [troisièmement] Doubler les effectifs de la police technique et scientifique [quatrièmement] Supprimer le statut précaire et peu qualifié des 11000 adjoints de sécurité en permettant la formation et la titularisation de celles et ceux qui le souhaitent [cinquièmement] Porter à deux ans la durée de formation des élèves gardiens de la paix »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 13.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sous le quinquennat de Nicolas Sarkozy (avec François Fillon Premier ministre) plus de 9000 postes de policiers et de gendarmes ont été supprimés  (&lt;a href=&quot;http://www.20minutes.fr/politique/1946723-20161020-nicolas-sarkozy-supprime-13-000-postes-policiers-gendarmes-cours-quinquennat&quot;&gt;source&lt;/a&gt;). Sous le quinquennat de François Hollande, quelques postes ont été créés mais beaucoup moins que promis  (&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2016/06/01/01016-20160601ARTFIG00343-policiers-et-gendarmes-les-effectifs-stagnent.php&quot;&gt;source&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;-renforcer-le-renseignement-territorial-et-humain-en-revenant-sur-la-fusion-de-la-direction-de-la-surveillance-du-territoire-dst-et-des-renseignements-généraux-rg-en-privilégiant-linfiltration-par-rapport-au-tout-technologique-en-renforçant-les-moyens-danalyse-des-renseignements-collectés-et-imposer-aux-autorités-chargées-du-renseignement-de-rendre-compte-devant-une-commission-parlementaire-permanente-&quot;&gt;« Renforcer le renseignement territorial et humain en revenant sur la fusion de la Direction de la surveillance du territoire (DST) et des renseignements généraux (RG), en privilégiant l’infiltration par rapport au tout-technologique, en renforçant les moyens d’analyse des renseignements collectés, et imposer aux autorités chargées du renseignement de rendre compte devant une commission parlementaire permanente »&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Voir mesure numéro 12.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comparaison-avec-les-autres-candidats&quot;&gt;Comparaison avec les autres candidats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mélenchon est le seul candidat qui propose la Sécurité sociale intégrale, qui rembourse à 100% les soins de santé prescrits. C’est aussi le candidat qui va le plus loin dans les mesures de protection sociale. On peut légitimement se demander comment il finance toutes ces dépenses : la réponse peut être trouvée dans son émission de chiffrage (lien dans les Sources juste après le programme).
Pour garantir de meilleurs services publics, Mélenchon compte recruter plus de fonctionnaires, comme Hamon et Le Pen, mais contrairement à Macron et Fillon qui veulent supprimer des postes de fonctionnaires.
Mélenchon et Hamon proposent le passage à une 6ème République (mais ne se font pas exactement la même idée de la 6ème République, voir leurs mesures institutionnelles), tandis que Macron, Fillon et Le Pen veulent rester dans la 5ème République mais ont quand même des mesures institutionnelles importantes (par exemple réduire le nombre de parlementaires).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (première partie)</title><link href="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-premiere-partie/" rel="alternate" type="text/html" title="Présidentielle 2017 : Jean-Luc Mélenchon (première partie)" /><published>2017-04-04T00:00:00+02:00</published><updated>2017-04-04T00:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-premiere-partie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-premiere-partie/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/images/Jean-Luc-Melenchon.jpg&quot; alt=&quot;Source : europe1.fr&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voir les &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-deuxieme-partie/&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/%C3%A9v%C3%A8nements/actualit%C3%A9s/2017/04/04/presidentielle-2017-jean-luc-melenchon-troisieme-partie/&quot;&gt;troisième&lt;/a&gt; parties. Le programme de Jean-Luc Mélenchon est disponible &lt;a href=&quot;https://laec.fr/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;. Sa version audio est disponible sur cette &lt;a href=&quot;https://avenirencommun.fr/avenir-en-commun/&quot;&gt;page&lt;/a&gt;. Son émission de chiffrage est disponible &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=T7b67QCjibc&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les crochets dans le texte indiquent une citation de la source associée au numéro, disponible dans la partie Sources à la fin de l’article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contexte&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jean-Luc Mélenchon est le candidat à l’élection présidentielle de 2017 du mouvement La France Insoumise.
Il a obtenu une licence de philosophie (Besançon), a travaillé comme correcteur dans une imprimerie pendant ses études, puis comme professeur de français et journaliste.
Il a adhéré au Parti Socialiste en 1976, il a été élu sénateur de l’Essonne en 1986, il a été ministre délégué à l’enseignement professionnel dans le gouvernement Jospin (2000-2002), il a été élu sénateur de l’Essonne en 2004.
Il a quitté le Parti Socialiste en 2008 et fondé le Parti de Gauche, dont il a été président de 2009 à 2014, il a été élu député européen en 2009, a candidaté à l’élection présidentielle de 2012 et a été réélu député européen en 2014.
Il a lancé le 10 février 2016 le mouvement La France Insoumise afin de candidater à l’élection présidentielle de 2017 « hors cadre de parti ». Le 1er décembre 2016, son programme L’Avenir en commun (éditions du Seuil, 3€) est sorti en librairie, et les livrets le complétant sortent peu à peu sur le site de L’Avenir en commun (voir [1], à l’heure où cet article est écrit, 32 livrets sont sur le site, et 10 autres devraient sortir prochainement). Ce programme et ces livrets sont le fruit d’une réflexion collective et participative, voir [2] et [1] (“Lire la méthode d’élaboration des livrets thématiques” à droite dans la fenêtre). [3]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aucune affaire judiciaire où il serait impliqué n’est connue de l’auteur à ce jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les mesures décrites ici sont exclusivement extraites du programme de Jean-Luc Mélenchon, disponible en librairie (L’Avenir en commun, éditions du Seuil, 3€) et sur
https://laec.fr/ (site créé par des sympathisants de la France Insoumise et bien accueilli par Jean-Luc Mélenchon) vu à la date du 2 avril 2017. Dans un souci de lisibilité, toutes les mesures du candidat ne sont pas présentées ici, et toutes les mesures présentées ne sont pas commentées. Le choix des mesures a été fait avec le plus d’objectivité possible et l’auteur de l’article a essayé d’inclure toutes les mesures les plus importantes des différentes parties du programme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les numéros des mesures dans le programme sont indiqués entre parenthèses dans la suite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I) Mesures économiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Abroger la loi El Khomri » (24) aussi connue sous le nom de Loi Travail, afin de rétablir la hiérarchie des normes sociales et ainsi éviter la régression des droits des salariés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Augmenter immédiatement le SMIC net mensuel de 16% pour le porter à 1 326 euros net pour 35 heures » et « engager une revalorisation des salaires des fonctionnaires, gelés depuis 2010 » (30)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Fixer un salaire maximum autorisé pour limiter l’écart de 1 à 20 entre le salaire le plus bas et le salaire le plus haut dans une entreprise » (29) : si on multiplie un SMIC à 1 326 euros net mensuel par 20, on obtient 26 520 euros net mensuel (donc presque un million d’euros net en trois ans), donc cette mesure peut paraître peu limitante, mais elle constitue tout de même un pas en avant vers la réduction des inégalités sociales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Augmenter immédiatement les droits de douane pour les pays aux droits sociaux limités (travail des enfants, absence de droits syndicaux) » (17)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Engager un plan de relance de l’activité et de l’emploi au service de la transition écologique » (18) en consacrant 100 milliards d’euros supplémentaires d’investissements à des secteurs écologiquement et socialement utiles et en transférant les 41 milliards d’euros annuels du Pacte de responsabilité et du Crédit d’impôt compétitivité au financement de la transition énergétique et d’activités socialement utiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Séparer les banques d’affaires et de détail » (19) afin d’éviter une nouvelle crise des subprimes. En effet, une banque d’affaires utilise son argent pour spéculer et amasser des profits, tandis qu’une banque de détail gère l’épargne et les comptes courants de ses clients en échange d’une somme fixée chaque mois. Pendant longtemps les deux types de banques étaient séparées, mais aujourd’hui les banques sont à la fois des banques d’affaires et de détail, ce qui signifie que si une banque perd beaucoup d’argent en spéculant (comme dans les récentes crises), c’est l’argent déposé par les citoyens qu’elle perd, et l’Etat est ainsi contraint de rembourser cet argent (l’argent déposé dans les banques de détail étant garanti par l’Etat, afin d’éviter qu’un citoyen perde toutes ses économies si sa banque fait faillite). Ainsi, si les banques d’affaires, qui sont aussi des banques de détail, gagnent de l’argent en spéculant, elles en profitent, mais si elles perdent beaucoup d’argent en spéculant, c’est l’Etat qui paye, et donc le contribuable, le citoyen lambda. Les banques d’affaires ont donc moins de raisons d’être prudentes qu’avant, ce qui explique en partie la conjoncture économique actuelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Contrôler les mouvements de capitaux » (19)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Définanciariser l’économie réelle » (20), afin qu’à l’avenir les crises financières aient moins d’impact sur l’économie. Pour cela, la France Insoumise propose notamment de « mettre fin à la cotation continue des entreprises en Bourse » et de « moduler les droits de vote des actionnaires selon la durée d’engagement dans l’entreprise » (afin que quelqu’un qui achète des parts d’une entreprise pour les revendre le lendemain ne décide pas de l’avenir de l’entreprise pour les cinq ans à venir).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Reconnaître un droit de préemption aux salariés pour former une coopérative en cas de fermeture ou de vente de leur entreprise » (22) c’est-à-dire que si les salariés peuvent et veulent racheter leur entreprise, ils ont la priorité sur d’autres acheteurs ou sur la fermeture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Interdire les licenciements boursiers » (23), c’est-à-dire les licenciements de masse sous prétexte de problèmes économiques alors que l’entreprise fait des bénéfices et se porte bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Renforcer le pouvoir d’intervention des salariés contre les licenciements économiques par un droit de veto suspensif des comités d’entreprise » (10)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Instaurer un quota maximum de contrats précaires dans les entreprises : pas plus de 10% dans les PME, pas plus de 5% dans les grandes entreprises », les contrats précaires étant les CDD (contrats à durée déterminée), les intérims etc, par opposition aux CDI (contrats à durée indéterminée) et « lutter contre le temps partiel contraint » (25)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Généraliser une sixième semaine de congés payés pour tous les salariés », « majorer les heures supplémentaires (25% pour les quatre premières et 50% et plus au-delà) », « revenir sur les élargissements du travail du dimanche » et « convoquer une conférence nationale sur le partage du temps de travail et l’impact du progrès technologique, favoriser le passage à la semaine de quatre jours pour aller vers les 32 heures et appliquer les 32 heures pour les salariés en travail de nuit et les métiers pénibles » (28) : le but de ces mesures est de partager le temps de travail plus efficacement afin d’avoir moins de chômeurs et moins de burn-out au travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Engager la réforme agraire pour faciliter l’installation des jeunes agriculteurs en limitant la concentration des terres et la course à l’agrandissement et créer 300 000 emplois agricoles grâce à des prix rémunérateurs et une refonte de la PAC » (46)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Favoriser les circuits courts, la vente directe, la transformation sur place et plafonner les marges de la grande distribution par un coefficient multiplicateur limité pour garantir des prix rémunérateurs aux producteurs et interdire les ventes à perte pour les agriculteurs » (46)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Engager la France dans un « plan Mer » et créer 300000 emplois maritimes » (81)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Refuser l’abandon de la filière d’énergie marine et assurer son développement industriel par la nationalisation de la branche Énergies marines d’Alstom, cédée à General Electric, de la branche éolienne d’Areva, cédée à Siemens » (81)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Engager la réforme agraire pour faciliter l’installation des jeunes agriculteurs en limitant la concentration des terres et la course à l’agrandissement et créer 300 000 emplois agricoles grâce à des prix rémunérateurs et une refonte de la PAC » (46)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II) Mesures sociales et fiscales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Restaurer le droit à la retraite à 60 ans à taux plein, ramener la durée de cotisation pour une retraite complète à quarante ans » (31)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Créer une « garantie dignité » en revalorisant les minima sociaux (aucun niveau de vie en dessous du seuil de pauvreté) » qui est de 1000 euros (33)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Atteindre l’objectif de zéro sans-abri : chacun doit se voir proposer un hébergement d’urgence ou un logement et un accompagnement durable » (33)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Lutter contre le non-recours aux droits sociaux et civiques par la simplification des démarches et des critères, et le retrait de contreparties pour l’attribution du RSA, qui sera de nouveau financé par l’État. Mobiliser les volontaires nationaux pour inscrire ou réinscrire 100 % de la population majeure sur les listes électorales et vérifier ses droits sociaux » (33)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Construire 200 000 logements publics par an pendant cinq ans aux normes écologiques » (34)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Mettre en place une garantie universelle des loyers pour favoriser l’accès de tous au logement, par l’intermédiaire d’une caisse de solidarité alimentée par les bailleurs comme le défend la Confédération nationale du logement » (34)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Établir le « droit opposable à l’emploi » en faisant de l’État l’employeur en dernier ressort : en cas de chômage de longue durée, l’État doit proposer un emploi au chômeur en lien avec sa qualification, sur une mission d’intérêt général. L’indemnisation par l’allocation-chômage se poursuit jusqu’à ce qu’un tel emploi soit proposé par l’État » (26)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Combattre la « sondocratie » : interdire les sondages dans les jours précédant les élections et adopter la proposition de loi sur les sondages votée à l’unanimité par le Sénat en 2011 et enterrée depuis » (8)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Adopter une loi anti-concentration des médias, protégeant le secteur des intérêts financiers, favorisant la transformation des médias en coopératives de salariés et de lecteurs/auditeurs/téléspectateurs et attribuer des fréquences aux médias locaux et associatifs » (8)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Créer un « Conseil national des médias » à la place du Conseil supérieur de l’audiovisuel pour en faire un véritable contre-pouvoir citoyen garantissant le pluralisme des opinions et des supports, ainsi que la qualité de tous les médias » (8)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Amnistier les syndicalistes et militants associatifs condamnés pour faits de luttes sociales, écologiques ou pour la défense des libertés, protéger les lanceurs d’alerte et investir les salariés d’une mission d’alerte sociale et environnementale » (9)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Instaurer une tarification progressive sur l’eau et l’énergie incluant la gratuité des quantités indispensables à une vie digne et pénalisant les mésusages et les gaspillages » (43)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Arrêter les grands projets inutiles, comme l’aéroport de Notre-Dame-des-Landes » (47)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Défendre et reconstruire le maillage de transports en commun et de services publics sur tout le territoire, dans les départements ruraux et les quartiers populaires » (47)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Garantir l’égalité d’accès au numérique sur tout le territoire, notamment en accélérant l’achèvement de la couverture du pays en très haut débit d’ici 2022 » (83)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Interdire la publicité commerciale dans les institutions publiques (écoles, hôpitaux…) » (79)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Interdire la publicité dans les programmes de télévision destinés aux enfants et la mise en scène d’enfants dans les publicités » (79)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Verser une allocation familiale dès le premier enfant » (72)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Créer un service public de la petite enfance et ouvrir 500 000 places en crèche et modes de garde adaptés dans les cinq ans » (72)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JEUNES&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Instaurer une allocation d’autonomie pour les jeunes de 18 à 25 ans, d’une durée de trois ans, sous réserve d’une formation qualifiante et sous condition de ressources » (27)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Remplacer les « emplois d’avenir » par un « contrat jeune » d’une durée de cinq ans, dans le secteur non marchand et public, ouvrant droit à une formation qualifiante en alternance ou à une préparation aux concours de la fonction publique » (27)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Créer un service citoyen obligatoire :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pour les femmes et pour les hommes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Par conscription avant 25 ans, proche du lieu de vie, en limitant le “casernement” aux fonctions qui l’exigent réellement&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;D’une durée totale de neuf mois, comprenant une formation militaire initiale incluant un droit à l’objection de conscience&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rémunéré au SMIC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Affecté à des tâches d’intérêt général : secours à la population, sapeurs-pompiers, sécurité publique, défense, sécurité civile, protection et réparation de l’environnement, appui à des associations labellisées d’intérêt général&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Présence sur tout le territoire, y compris les Outre-mer, les zones rurales et les quartiers populaires&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comprenant un bilan de santé, une évaluation des capacités d’écriture, de lecture et de calcul avec leur éventuelle mise à niveau, la formation gratuite à la conduite et le passage de l’examen du permis de conduire » (14)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;PERSONNES ÂGÉES&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Réduire le « reste à charge » de 500 euros par mois pour les personnes en établissement et augmenter de 50 % le montant de l’APA (Allocation personnalisée d’autonomie, aujourd’hui de 700 euros) pour les personnes restant à domicile, pour faire face en urgence aux frais engagés par les personnes concernées » (71)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Développer un réseau public de maisons de retraite avec des tarifs harmonisés et accessibles, créer 10 000 places par an en EHPAD (Etablissement d’hébergement pour personnes âgées dépendantes) publics pendant cinq ans » et « former, qualifier et recruter en nombre suffisant le personnel nécessaire, soit au moins 100000 personnes » (71)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MESURES FISCALES&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Imposer les hautes transactions immobilières par une taxe progressive » (34)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Instaurer une taxe réelle sur les transactions financières » (19)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Rendre l’impôt sur les revenus plus progressif avec un barème à 14 tranches contre 5 aujourd’hui : tout le monde doit payer et chacun selon ses moyens réels » (36)
L’impôt sur le revenu fonctionne par tranches : sur les 9710 premiers euros que vous avez gagné dans l’année, rien n’est pris (première tranche à 0%), sur les 17 108 euros suivants, 14% sont pris (deuxième tranche à 14%), et ainsi de suite (la troisième tranche est à 30%, la quatrième est à 41% et la cinquième est à 45%). Jean-Luc Mélenchon propose un impôt sur le revenu à 14 tranches pour que les taux soient plus progressifs. [4]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Évaluer chacune des niches fiscales et supprimer les niches injustes, inefficaces socialement ou nuisibles écologiquement » (36)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Renforcer l’impôt de solidarité sur la fortune (ISF) » (36)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Augmenter les droits de succession sur les gros patrimoines et créer un héritage maximum pour les fortunes les plus importantes (égal au patrimoine des 0,01 % les plus riches, soit 33 millions d’euros en 2012) » (36)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Réduire la TVA sur les produits de première nécessité, revenir sur les hausses récentes et réinstaurer une « TVA grand luxe » pour financer ces baisses » (36)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Mettre en place la taxation différentielle permettant de soumettre chaque citoyen français aux impôts français quel que soit son pays de résidence » afin de lutter contre l’évasion fiscale (37)
Le principe de la taxation différentielle, aussi appelée impôt universel, est que si un Français expatrié paye moins d’impôts dans son pays de résidence qu’il n’aurait payés en France, alors il paye la différence à l’Etat français. Cette mesure est déjà appliquée par les Etats-Unis. [5]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Interdire aux banques françaises toute activité dans les paradis fiscaux en retirant les licences bancaires des établissements récalcitrants » (37)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Renforcer les moyens humains et techniques de l’administration fiscale et des douanes dans la lutte contre la fraude et l’évasion fiscales » (37)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III) Unité sociale&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Abolir les ségrégations et lutter contre toutes les formes de racisme :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Introduire le récépissé de contrôle d’identité pour interdire le contrôle au faciès&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Assurer l’égalité réelle et combattre les discriminations fondées sur le genre, le handicap, l’apparence, la couleur de peau, l’âge, l’orientation sexuelle, la religion ou la croyance, l’origine sociale ou la fortune » (6)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;→ « Assurer l’égalité de toutes les familles, de tous les enfants et des couples mariés et pacsés (en matière de succession, funérailles, pensions de réversion, etc.), ouvrir l’adoption plénière conjointe à tous les couples, mariés ou non » (6)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Établir la filiation par reconnaissance comme principe par défaut, reconnaître le droit à la procréation médicalement assistée (PMA) pour toutes les femmes, refuser la gestation pour autrui (GPA), faire prévaloir l’intérêt supérieur de l’enfant en toutes circonstances » (5)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Autoriser le changement d’état civil libre et gratuit devant un officier d’état civil » (5)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ÉGALITÉ FEMMES - HOMMES&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Constitutionnaliser la non-marchandisation du corps humain et le droit fondamental de disposer de soi en toutes circonstances […] droit à la contraception et à l’interruption volontaire de grossesse » (5)
Jean-Luc Mélenchon propose d’inscrire dans la nouvelle Constitution le droit à la contraception et le droit à l’IVG (interruption volontaire de grossesse ou avortement).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Abolir le patriarcat dans l’État et la société :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Imposer l’égalité de conditions entre les femmes et les hommes dans les institutions politiques, administratives, économiques, syndicales et associatives&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Renforcer la loi et les moyens contre les violences faites aux femmes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Généraliser le Planning familial dans ses missions de formation et d’éducation pour la contraception et le droit à l’avortement&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Adopter une loi de lutte contre le sexisme&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Abolir la prostitution et garantir la dignité de la personne humaine » (6)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;→ « Étendre à toutes les entreprises l’obligation d’adopter un plan ou un accord d’entreprise contre les inégalités de salaires et de carrière entre hommes et femmes, aujourd’hui limitée aux entreprises de plus de 50 salariés » (32)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Augmenter les sanctions financières et pénales contre les entreprises qui ne respectent pas cette égalité, pouvant aller jusqu’à l’interdiction d’accès aux marchés publics » (32)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Revaloriser les métiers occupés majoritairement par des femmes (qualifications, grilles salariales…) et agir pour l’égal accès à toutes les formations et à tous les métiers » (32)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Garantir l’égalité entre le sport féminin et masculin, y compris en matière de diffusion à la télévision » (78)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HANDICAP&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Atteindre enfin l’objectif « zéro obstacle » : tolérance zéro contre les entraves, les préfets pourront se substituer aux maires pour imposer les travaux et fermer les bâtiments privés ne respectant pas la loi, et imposer un plan de mise en accessibilité des transports (trains intercités notamment) » (68)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Titulariser les personnels d’accompagnement des élèves en situation de handicap et recruter pour renforcer les capacités d’accueil et d’accompagnement » (68)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Augmenter l’allocation aux adultes handicapés (808 euros de base aujourd’hui) au niveau du SMIC pour les personnes en situation de handicap dans l’incapacité totale de travailler » (68)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Assurer la pérennité des moyens pour le financement de l’insertion professionnelle des personnes en situation de handicap et garantir leur usage exclusif pour ces missions » (68)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LAÏCITÉ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Étendre le bénéfice de l’application de la loi de 1905 à tout le territoire de la République (abroger le concordat d’Alsace-Moselle et les divers statuts spécifiques en vigueur dans les Outre-mer) » (7)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Refuser les financements publics pour la construction des édifices religieux, des activités cultuelles et des établissements confessionnels » (7)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;→ « Interdire la présence de ministres et préfets aux cérémonies religieuses et refuser le titre de « chanoine de Latran » pour le président de la République » (7)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sources&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le programme de Jean-Luc Mélenchon est disponible sur https://laec.fr/
Sa version audio est disponible sur https://avenirencommun.fr/avenir-en-commun/&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://avenirencommun.fr/livrets-thematiques/ [1]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;http://melenchon.fr/2016/10/18/convention-de-france-insoumise-a-lille-experience-revolutionnaire/ [2]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://fr.wikipedia.org/wiki/Jean-Luc_M%C3%A9lenchon [3]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F1419 [4]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.marianne.net/politique/impot-universel-comment-jean-luc-melenchon-veut-taxer-les-expatries [5]&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="[&quot;évènements&quot;, &quot;actualités&quot;]" /><summary type="html"></summary></entry></feed>